{
  "took": 16,
  "timed_out": false,
  "_shards": {
    "total": 5,
    "successful": 5,
    "skipped": 0,
    "failed": 0
  },
  "hits": {
    "total": 253,
    "max_score": 1.0,
    "hits": [
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "14",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica se desarrollaron importantes civilizaciones, como Caral (la civilizaci\u00f3n m\u00e1s antigua de Am\u00e9rica, la cual se desarroll\u00f3 en la zona central de Per\u00fa), los anasazi, los indios pueblo, quimbaya, nazca, chim\u00fa, chav\u00edn, paracas, moche, huari, lima, zapoteca, mixteca, totonaca, tolteca, olmeca y chibcha, y las avanzadas civilizaciones correspondientes a los imperios de Teotihuacan, Tiahuanaco, maya, azteca e inca, entre muchos otros."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "19",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Imperios espa\u00f1ol y portugu\u00e9s en 1790."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "22",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tambi\u00e9n se instalaron en Am\u00e9rica del Sur rep\u00fablicas de pueblos de origen africano que lograron huir de la esclavitud a la que hab\u00edan sido reducidos por los portugueses, como el Quilombo de los Palmares o el Quilombo de Macaco."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "24",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1804, los esclavos de origen africano de Hait\u00ed se sublevaron contra los colonos franceses, declarando la independencia de este pa\u00eds y creando el primer estado moderno con gobernantes afroamericanos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "25",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A partir de 1809,23\u200b los pueblos bajo dominio de Espa\u00f1a llevaron adelante una Guerra de Independencia Hispanoamericana, de alcance continental, que llev\u00f3, luego de complejos procesos, al surgimiento de varias naciones: Argentina, Bolivia, Colombia, Costa Rica, Panam\u00e1, Chile, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela. En 1844 y 1898 el proceso se completar\u00eda con la independencia de Rep\u00fablica Dominicana y Cuba, respectivamente."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "26",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1816, se conform\u00f3 un enorme estado independiente sudamericano, denominado Gran Colombia, y que abarc\u00f3 los territorios de los actuales Panam\u00e1, Colombia, Venezuela y Ecuador y zonas de Brasil, Costa Rica, Guyana, Honduras, Nicaragua y Per\u00fa. La Rep\u00fablica se disolvi\u00f3 en 1830."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "29",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tras su emancipaci\u00f3n los pa\u00edses de Am\u00e9rica han seguido un desarrollo dispar entre s\u00ed. Durante el siglo XIX, Estados Unidos se afianz\u00f3 como una potencia de car\u00e1cter mundial y reemplaz\u00f3 a Europa como poder dominante en la regi\u00f3n."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "40",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica Central, los r\u00edos son cortos y corresponden principalmente a la vertiente atl\u00e1ntica. Estos r\u00edos cumplen varias funciones, sirviendo incluso como fronteras; tal es el caso de los r\u00edos Segovia o Coco (entre Honduras y Nicaragua), el r\u00edo Lempa (Guatemala, El Salvador y Honduras) y el r\u00edo San Juan (entre Costa Rica y Nicaragua). En esta zona, los lagos tambi\u00e9n son de menor extensi\u00f3n, destacando los lagos Nicaragua, Managua y Gat\u00fan, este \u00faltimo, construido por el hombre, ubicado en el Canal de Panam\u00e1, al cual le proporciona el agua necesaria para que los barcos salven las diferencias de nivel."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "41",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Ya en Am\u00e9rica del Sur, reaparece la vertiente del Pac\u00edfico, aun cuando los r\u00edos de la vertiente del Atl\u00e1ntico son m\u00e1s largos e importantes. Destacan en la parte sur del continente los r\u00edos Orinoco, el sistema Paran\u00e1-R\u00edo de la Plata y el Amazonas. El r\u00edo Amazonas es el r\u00edo m\u00e1s caudaloso y m\u00e1s largo del mundo, y forma la cuenca hidrogr\u00e1fica m\u00e1s grande del planeta. Dentro de los lagos m\u00e1s importantes de Am\u00e9rica del Sur se cuenta con el lago de Maracaibo, el Titicaca, el Poop\u00f3 y el Buenos Aires/General Carrera."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "44",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En cuanto a la flora de Am\u00e9rica del Norte, espacio en el cual se encuentran los Estados Unidos, Canad\u00e1 y M\u00e9xico, podemos encontrar pino, caoba, cedro, conifera, cactus, agave, en fin, m\u00e1s de 17 000 especies de plantas vasculares y m\u00e1s de 1,800 especies de plantas con flores.25\u200b25"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "48",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica Central, la flora est\u00e1 representada por representaciones de especies de Am\u00e9rica del Norte y de Am\u00e9rica del Sur, adem\u00e1s de especies end\u00e9micas y exclusivas del territorio, con m\u00e1s de 44 000 especies de plantas, sus principales especies representadas en la flora son Annona macroprophyllata, Gliricidia sepium, Mammea americana, Manilkara zapota, Pithecellobium dulce, Myrciaria floribunda, pinos, caoba, aguacate, guayaba, tamarindo, palmeras, Guineos, cereza, pi\u00f1as, Couma macrocarpa, Lepanthes guatemalensis y Tithonia rotundifolia."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "52",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La fauna del Caribe o las Antillas est\u00e1 compuesta por 450 especies de peces, 600 especies de aves, 500 especies de reptiles, 170 especies de anfibios y 90 especies de mam\u00edferos. Los m\u00e1s conocidos son la barracuda, el mero, la morena, las cortacubas, el canario del manglar y la garcita verde, la amazona puertorrique\u00f1a, la yacutinga y la paloma sabanera, la iguana verde y la iguana azul, la iguana de Mona, la iguana rinoceronte, la carey, el coqu\u00ed dorado, el delf\u00edn, el manat\u00ed, el almiqu\u00ed (end\u00e9mico de las Antillas) y diversas especies de murci\u00e9lagos, y la ballena jorobada como especie migratoria. Otras especies como la foca monje del Caribe se han extinguido durante los \u00faltimos siglos por la acci\u00f3n directa del hombre.29\u200b30\u200b31"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "60",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Por \u00faltimo los climas fr\u00edos se extienden a lo largo de los extremos del continente en las cercan\u00edas de los polos, especialmente en Norteam\u00e9rica. La tundra se encuentra a lo largo de gran parte de Alaska y Canad\u00e1, y en el extremo sur sudamericano; por efecto de altura en la Puna andina y gran parte de las zonas monta\u00f1osas. Finalmente, el clima polar se encuentra en Groenlandia y el clima fr\u00edo por la altura en las zonas monta\u00f1osas de las Rocosas y de los Andes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "73",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El n\u00famero total de idiomas de Am\u00e9rica sobrepasa con creces las cinco centenas, entre idiomas, dialectos y patois. Los principales idiomas son los correspondientes a los instaurados por los colonizadores europeos, seguidos por los idiomas de las principales culturas amerindias."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "79",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Junto al quechua, el aimara es tambi\u00e9n oficial en Bolivia, mientras que en el Per\u00fa solo lo es donde prevalece.54\u200b Asimismo, el aimara constituye la primera lengua de un 18 % de la poblaci\u00f3n de Bolivia, y es el principal idioma amerindio del sur peruano y el norte chileno. Tambi\u00e9n hay hablantes de esta lengua en el norte de Argentina.52\u200b55"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "84",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el territorio de Groenlandia es oficial el groenland\u00e9s."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "89",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Diversos idiomas, como el alem\u00e1n y el italiano, son a\u00fan hablados por los inmigrantes que llegaron a Am\u00e9rica durante fines del siglo XIX y a lo largo del siglo XX. El alem\u00e1n es hablado predominantemente en la Regi\u00f3n Sur de Brasil, sur de Chile y en algunas regiones de la Argentina, Per\u00fa, Paraguay, M\u00e9xico y Venezuela, entre otras. El bajo alem\u00e1n es hablado en Paraguay, M\u00e9xico, Estados Unidos, Argentina, Canad\u00e1, Belice y Bolivia. El italiano es hablado en Estados Unidos, Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Per\u00fa, Chile, Uruguay, Venezuela, M\u00e9xico y Ecuador."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "92",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El japon\u00e9s es hablado, en mayor grado, en Estados Unidos, en el Brasil y en el Per\u00fa, que son los pa\u00edses que albergan a la mayor cantidad de inmigrantes japoneses, aunque tambi\u00e9n lo hablan en los pa\u00edses con peque\u00f1as colonias japonesas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "98",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Hist\u00f3ricamente, antes de la llegada de la colonizaci\u00f3n europea, la totalidad de la poblaci\u00f3n era polite\u00edsta, con importantes rituales de origen maya, quechua, azteca, olmeca, etc. Con la llegada de los europeos, el cristianismo fue introducido en Am\u00e9rica, mientras el paganismo pre-colombino fue poco a poco desapareciendo, existen todav\u00eda Peque\u00f1as minor\u00edas practicantes en pa\u00edses como M\u00e9xico, Per\u00fa, Bolivia y Guatemala. No obstante a medida que los europeos tra\u00edan esclavos africanos, se incorporaban otros rituales paganos como la santer\u00eda, el vud\u00fa, etc., que tienen fuerte presencia en pa\u00edses como Estados Unidos, Brasil, Hait\u00ed, Rep\u00fablica Dominicana, Cuba, Colombia y Panam\u00e1. Desde las \u00faltimas d\u00e9cadas del Siglo XIX la mayor\u00eda de los pa\u00edses no tienen religi\u00f3n oficial."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "99",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Hoy en d\u00eda, el cristianismo es la religi\u00f3n mayoritaria en todos los pa\u00edses del continente americano, pero con diferente manifestaci\u00f3n. La religi\u00f3n principal dentro del cristianismo y de todo el contexto religioso de Am\u00e9rica, es el catolicismo. Hist\u00f3ricamente, los pa\u00edses cat\u00f3licos han sido Am\u00e9rica Latina y del Caribe, mientras la Am\u00e9rica Anglosajona eran protestantes. Sin embargo, Canad\u00e1, pese a ser un pa\u00eds autodenominado 'anglosaj\u00f3n', la religi\u00f3n cat\u00f3lica es la mayoritaria porcentualmente. De mayor a menor, los pa\u00edses donde el catolicismo es profesado por m\u00e1s de un 60 % de la poblaci\u00f3n ser\u00edan Paraguay, Ecuador, M\u00e9xico y Per\u00fa (con m\u00e1s de 80 %), Bolivia, Venezuela, Puerto Rico, Argentina, Colombia y Panam\u00e1 (con m\u00e1s de 70 %) Rep\u00fablica Dominicana, Brasil y Costa Rica (con m\u00e1s de 60 %), los pa\u00edses donde entre un 50-59 % de su poblaci\u00f3n es cat\u00f3lica ser\u00edan de mayor a menor Nicaragua, Chile, El Salvador, Honduras, y Hait\u00ed, si bien los pa\u00edses donde es la creencia m\u00e1s grande pero menos del 50 % ser\u00edan Guatemala, Cuba, Uruguay, Belice, y Canad\u00e1. En el caso de Estados Unidos, la poblaci\u00f3n cat\u00f3lica representa un cuarto de la poblaci\u00f3n de ese pa\u00eds."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "105",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En caso del Movimiento de Pa\u00edses No Alineados (1961), son 26 naciones americanas las que forman parte de esta organizaci\u00f3n en favor de la neutralidad."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "108",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1975 se cre\u00f3 Estados de \u00c1frica, del Caribe y del Pac\u00edfico (ACP) para, a trav\u00e9s de varios acuerdos (el m\u00e1s reciente Acuerdo de Coton\u00fa del a\u00f1o 2000) luchar contra la pobreza junto a la Uni\u00f3n Europea que trabaja por medio del Fondo Europeo de Desarrollo. Forman parte de esta organizaci\u00f3n todos los estados de la Comunidad del Caribe m\u00e1s Rep\u00fablica Dominica y Cuba. La Uni\u00f3n Europea trabaja a trav\u00e9s de la firma de acuerdos econ\u00f3micos con el CARIFORUM exceptuando a Cuba."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "110",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el aspecto econ\u00f3mico existe dos instituciones regionales financieras importantes. Por un lado el Banco Interamericano de Desarrollo (1950) y por otra parte el Banco de Desarrollo del Caribe (1969)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "116",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El \u00e1rea caribe\u00f1a esta centralizada por la Comunidad del Caribe (1973) que engloba a 15 naciones caribe\u00f1as cuyo objetivo es fomentar la creaci\u00f3n de un mercado \u00fanico y cooperaci\u00f3n con otros estados vecinos. Tambi\u00e9n existe una Asociaci\u00f3n de Estados del Caribe (1994) al que pertenecen los 31 estados ribere\u00f1os con el objetivo de fomentar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, la conservaci\u00f3n natural del Caribe y el desarrollo de sus miembros. Finalmente esta la Organizaci\u00f3n de Estados del Caribe Oriental (1981) integrando a varios pa\u00edses antillanos que comparten el D\u00f3lar del Caribe Oriental. En Am\u00e9rica del Sur destaca principalmente Unasur (2011), que pretende conseguir una integraci\u00f3n similar a la alcanzada en Europa en Am\u00e9rica del Sur, y que engloba a todos los estados suramericanos. Tambi\u00e9n se halla Mercosur (1991) con el objetivo de crear un arancel com\u00fan y una zona de libre comercio entre sus miembros: Brasil, Uruguay, Paraguay, Argentina y Venezuela (suspendida en 2016). As\u00ed mismo, est\u00e1 la Comunidad Andina (1969) que engloba a pa\u00edses con v\u00ednculos culturales andinos (Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Bolivia) y que busca coordinar pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "119",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad alberga los principales organismos administrativos, comerciales, culturales, financieros y gubernamentales del pa\u00eds \u2014a excepci\u00f3n del Congreso Nacional,8\u200b la Armada, el Servicio Nacional de Pesca y el Ministerio de las Culturas, las Artes y el Patrimonio, ubicados en la ciudad de Valpara\u00edso\u2014 y es sede de la Cepal."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "120",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Aunque generalmente se concibe como una \u00fanica ciudad, Santiago no constituye una sola unidad administrativa, sino forma parte del territorio de al menos 37 comunas, de las cuales 26 se encuentran completamente dentro del radio urbano y 11 con alguna parte fuera de \u00e9l. La mayor parte de la metr\u00f3poli se encuentra dentro de la provincia de Santiago, con algunas comunas dentro de las provincias de Cordillera, Maipo y Talagante."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "123",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Asimismo, en 2012 fue calificada como la tercera ciudad latinoamericana m\u00e1s competitiva \u2014tambi\u00e9n la tercera sudamericana y la 68.\u00aa mundial\u201415\u200b16\u200b y en 2013 fue clasificada como la ciudad m\u00e1s inteligente de la regi\u00f3n.17\u200b Finalmente, seg\u00fan un estudio global divulgado por la Economist Intelligence Unit (EIU), Santiago ser\u00eda la segunda mejor ciudad latinoamericana para vivir.18"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "126",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tras haber sido enviado por Francisco Pizarro desde la gobernaci\u00f3n de Nueva Castilla y realizar una larga traves\u00eda desde Cuzco, el conquistador extreme\u00f1o Pedro de Valdivia lleg\u00f3 al valle del Mapocho el 13 de diciembre de 1540. Las huestes de Valdivia acamparon junto a las aguas del r\u00edo, en los faldeos del cerro Tupahue y comenzaron lentamente a entablar relaciones con los pobladores picunches que habitaban la zona, tras lo cual Valdivia convoc\u00f3 a los caciques del valle a un parlamento donde les explic\u00f3 su intenci\u00f3n de fundar una ciudad en nombre del rey Carlos I de Espa\u00f1a, que ser\u00eda la capital de su gobernaci\u00f3n de Nueva Extremadura. Estos viendo la superioridad militar espa\u00f1ola frente a los incas, habr\u00edan aceptado e incluso le habr\u00edan recomendado la fundaci\u00f3n de la localidad en una peque\u00f1a isla ubicada entre dos brazos del r\u00edo junto a un peque\u00f1o cerro llamado Huel\u00e9n.21"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "129",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el fin de la guerra, asumi\u00f3 Bernardo O'Higgins como Primer Dictador del nuevo estado Chileno. Durante la llamada Patria Nueva, se reabren las instituciones cerradas y se inaugura el Cementerio General, se terminan las obras del canal San Carlos y en el brazo sur del Mapocho, conocido como La Ca\u00f1ada, fue cerrado el paso de las aguas convirti\u00e9ndolo en un paseo arborizado, conocido como la Alameda de las Delicias."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "130",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Dos nuevos terremotos azotaron la ciudad: uno el 19 de noviembre de 1822 y otro el 20 de febrero de 1835. Estos dos hechos, sin embargo, no evitaron que la ciudad siguiera creciendo aceleradamente: en 1820, contaba con 46 000 habitantes,25\u200b en 1854 la poblaci\u00f3n era de 69 018 habitantes y en el censo de 1865 era de 115 337 habitantes.27\u200b Este importante aumento se gener\u00f3 principalmente con el crecimiento hacia los suburbios de la zona sur y poniente de la capital y en parte, hacia La Chimba, gracias a la divisi\u00f3n de los antiguos predios existentes en la zona. Este nuevo desarrollo perif\u00e9rico provoc\u00f3 el fin de la tradicional estructura de damero que reg\u00eda el centro de la ciudad."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "132",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Sin embargo, lo anterior se contrapone a la evidencia antropol\u00f3gica: la alineaci\u00f3n de la Plaza de Armas, el cerro Santa Luc\u00eda y el cerro El Abanico, con la salida del sol durante el solsticio de verano, y el cerro San Crist\u00f3bal que corta el perfil de los cerros El Plomo-Littoria durante el solsticio de invierno,n 4\u200b es un hecho f\u00edsico, concreto e indiscutible.22\u200b"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "143",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La promulgaci\u00f3n tanto de la ley de Comuna Aut\u00f3noma y el decreto de creaci\u00f3n de municipalidades permitir\u00edan la creaci\u00f3n de diversas divisiones administrativas en el Departamento de Santiago, con el fin de mejorar la administraci\u00f3n local. Maip\u00fa, \u00d1u\u00f1oa, Renca, Lampa, y Colina se crear\u00edan en 1891, Providencia y Barrancas en 1897; y en 1901, Las Condes. En el departamento de La Victoria, se originar\u00edan Lo Ca\u00f1as en 1891, el que ser\u00eda dividido en La Granja y Puente Alto en 1892. En 1899 nacer\u00eda La Florida y en 1925, La Cisterna."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "144",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El cerro San Crist\u00f3bal comenz\u00f3 en este per\u00edodo un largo proceso de mejoramiento. En 1903 se instal\u00f3 un observatorio astron\u00f3mico y al a\u00f1o siguiente se coloc\u00f3 la primera piedra del santuario mariano en su cumbre, el cual se caracteriza por la imagen de 14 metros de la Virgen Mar\u00eda, visible desde diversos puntos de la ciudad.21\u200b Sin embargo, la idea de reforestarlo no ser\u00eda cumplida hasta algunas d\u00e9cadas despu\u00e9s."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "145",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el deseo de celebrar el Centenario de la Rep\u00fablica en 1910, se realizaron diversas obras urbanas. Fue ampliada la red de ferrocarriles, permitiendo la conexi\u00f3n de la ciudad con sus nacientes suburbios, a trav\u00e9s del ferrocarril de circunvalaci\u00f3n y el que llevaba al Caj\u00f3n del Maipo, mientras se construy\u00f3 una nueva estaci\u00f3n ferroviaria en el norte de la ciudad: la Estaci\u00f3n Mapocho. En los terrenos ganados por la canalizaci\u00f3n del Mapocho, se cre\u00f3 el Parque Forestal y se inauguraron los nuevos edificios del Museo de Bellas Artes, del Internado Nacional y de la Biblioteca Nacional. Adem\u00e1s, ser\u00edan finalizados los trabajos de alcantarillado, que cubr\u00edan a cerca del 85 % de la poblaci\u00f3n urbana.20"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "149",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La sensaci\u00f3n de una era de crecimiento econ\u00f3mico reflejada en los avances tecnol\u00f3gicos contrastaba profundamente con las clases sociales m\u00e1s bajas. El crecimiento de las d\u00e9cadas anteriores se convirti\u00f3 en una explosi\u00f3n demogr\u00e1fica sin precedentes desde 1929. La Gran Depresi\u00f3n gener\u00f3 el desplome de la industria salitrera del norte, dejando a 60 000 desempleados, los que sumados a la ca\u00edda de las exportaciones agr\u00edcolas, totalizaron cerca de 300 000 cesantes a nivel nacional. \u00c9stos, en su mayor\u00eda, vieron a la gran ciudad y su pujante industria como la \u00fanica oportunidad de sobrevivir. Muchos migrantes llegaron sin nada a la ciudad y miles debieron sobrevivir en las calles ante la imposibilidad de arrendar alguna habitaci\u00f3n. Las enfermedades se expandieron y la tuberculosis cobr\u00f3 la vida de cientos de indigentes. El desempleo y el costo de la vida aumentaron de importante manera, mientras los sueldos de los santiaguinos cayeron."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "166",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Al oriente, se alza maciza la llamada Sierra de Ram\u00f3n, una cadena monta\u00f1osa formada en los contrafuertes de la precordillera debido a la acci\u00f3n de la falla de Ram\u00f3n, alcanzando los 3296 msnm en el cerro de Ram\u00f3n. Veinte kil\u00f3metros m\u00e1s al oriente, se encuentra la cordillera de los Andes con sus cadenas de monta\u00f1as y volcanes, muchos de los cuales superan los 6000 msnm y en los que se mantienen algunos glaciares. El m\u00e1s alto es el volc\u00e1n Tupungato con 6570 msnm,39\u200b ubicado cerca del volc\u00e1n Tupungatito, de 5913 msnm. Hacia el nororiente, se ubican el Nevado El Plomo, con 6070 msnm, y el cerro El Plomo, con 5424 msnm.39\u200b En tanto, hacia el sureste de la capital, se ubican el Nevado Los Piuquenes, 6019 msnm, el volc\u00e1n San Jos\u00e9, 5856 msnm, y el volc\u00e1n Maipo, 5323 msnm. De estas cimas, tanto el Tupungatito como el San Jos\u00e9 y el Maipo son volcanes activos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "172",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Las temperaturas var\u00edan a lo largo del a\u00f1o, pasando de una media de 20 \u00b0C durante enero a 8 \u00b0C durante junio y julio. En el verano, Santiago es caluroso, con temperaturas que f\u00e1cilmente llegan a los 32 \u00b0C durante las tardes, con un m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 38,3 \u00b0C en 2019,44\u200b mientras que las noches suelen ser agradables y templadas bajando de los 15 \u00b0C al amanecer. Por su parte, en los meses de oto\u00f1o e invierno, la temperatura m\u00e1xima con frecuencia desciende de los 10 \u00b0C e incluso de los 7 \u00b0C y la m\u00ednima se sit\u00faa algo m\u00e1s bajo de los 2 \u00b0C en promedio e incluso frecuentemente baja de 0 \u00b0C, especialmente durante la madrugada, con un m\u00ednimo hist\u00f3rico de -7,0 \u00b0C en 1976 (registrada en Pudahuel).45"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "183",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Cuando se cre\u00f3 la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago, no se cre\u00f3 la figura de gobernador provincial, para la provincia de Santiago, y en su lugar qued\u00f3 a cargo el propio Intendente. En 2001, se cre\u00f3 el cargo de \u00abDelegado Provincial\u00bb, que ejerce las funciones propias de un gobernador, en representaci\u00f3n del Intendente, aunque posee un rol pr\u00e1cticamente ceremonial, con un poder menor que los propios gobernadores provinciales del pa\u00eds."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "190",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el a\u00f1o 2006, el Ministerio de Vivienda y Urbanismo de Chile (MINVU) realiz\u00f3 un estudio en el que defini\u00f3 como parte del \u00abSantiago Metropolitano\u00bb, adem\u00e1s de los mencionados anteriormente, a los sectores urbanos de la comuna de Pe\u00f1aflor, la ciudad de Colina y las localidades de Alto Jahuel, Buin y Viluco en la comuna de Buin; Bajos de San Agust\u00edn en Calera de Tango; y Batuco, Estaci\u00f3n Colina y Lampa, en la comuna de Lampa.57"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "204",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Producto de su fundaci\u00f3n realizada por colonizadores espa\u00f1oles, Santiago fue por muchos a\u00f1os una ciudad profundamente cat\u00f3lica. De hecho, el nombre de la ciudad fue colocado en honor a Santiago el Mayor, uno de los doce ap\u00f3stoles y santo patrono de Espa\u00f1a. Al igual que en otras partes del pa\u00eds, el catolicismo se mantuvo fuerte hasta comienzos del siglo XX, cuando la laicizaci\u00f3n del Estado disminuy\u00f3 su poder a nivel nacional. Aun cuando contin\u00faa siendo la principal religi\u00f3n de la ciudad, con el paso de los a\u00f1os ha perdido terreno a causa del ingreso de diversas corrientes protestantes, y al crecimiento del agnosticismo y ate\u00edsmo. La Arquidi\u00f3cesis de Santiago de Chile, a cargo del Monse\u00f1or Ricardo Ezzati, ejerce la jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica cat\u00f3lica en 33 de las 37 comunas del Gran Santiago; las restantes est\u00e1n bajo la prelatura de la di\u00f3cesis de San Bernardo."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "206",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Otras denominaciones religiosas que tienen importancia son los Testigos de Jehov\u00e1 con un 1,18 %, el mormonismo con un 0,92 % y el juda\u00edsmo con un 0,28 %, aunque en comunas como Vitacura y Las Condes supera el 2 %. El Islam y la Iglesia ortodoxa tienen registros \u00ednfimos, con un 0,03 % y 0,12 % respectivamente y que corresponden principalmente a inmigrantes. Un 5,51 % declara pertenecer a otra religi\u00f3n, dentro de las que se incluye la Fe bah\u00e1'\u00ed, que cuenta con su noveno templo mundial y el primero sudamericano en Santiago.67\u200b Finalmente, un 10,85 % de los mayores de 15 a\u00f1os declararon no pertenecer a ninguna religi\u00f3n alcanzando su m\u00e1ximo en las comunas de clase media y media-alta, con un 17,60 % en Providencia.64"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "208",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El 79,81 % del producto interno bruto regional proviene del sector terciario destacando que un 26,16 % del PIB se origina \u00fanicamente gracias a los servicios financieros y empresariales y un 13,99 % debido al comercio. La industria produce un 19,50 % del PIB, el sector agropecuario apenas un 1,06 % y la miner\u00eda un 0,93 % debido principalmente a la cupr\u00edfera Disputada de Las Condes. En cuanto a la generaci\u00f3n del valor agregado por sectores a nacional, en Santiago se genera un 45,22 % del producido por el sector industrial, un 42,93 % del sector de la construcci\u00f3n, 52,22 % del sector transportes, un 64,37 % del comercial y un 76,79 % del sector financiero.69"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "222",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La mayor\u00eda de los museos se ubica en el centro hist\u00f3rico de la ciudad, ocupando las antiguas edificaciones de origen colonial, tal como ocurre con el Museo Hist\u00f3rico Nacional, que est\u00e1 ubicado en el Palacio de la Real Audiencia. La Casa Colorada aloja el Museo de Santiago, mientras que el Museo Colonial est\u00e1 instalado en un ala de la iglesia de San Francisco y el Museo de Arte Precolombino ocupa parte del antiguo Palacio de la Aduana. El Museo de Bellas Artes, aunque se ubica en el centro de la ciudad, fue construido a comienzos del siglo XX especialmente para alojar dicho museo y en la parte posterior del edificio fue establecido en 1947 el Museo de Arte Contempor\u00e1neo, dependiente de la Facultad de Artes de la Universidad de Chile."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "227",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La naciente rep\u00fablica crear\u00eda en 1842, bajo los auspicios del chileno-venezolano Andr\u00e9s Bello, la Universidad de Chile, organismo que desempe\u00f1ar\u00eda un rol preponderante y exclusivo en la educaci\u00f3n superior por m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os. En 1848 es creada tambi\u00e9n la Escuela de Artes y Oficios, como instituci\u00f3n dedicada a la educaci\u00f3n t\u00e9cnica. La Escuela conformar\u00eda posteriormente el n\u00facleo principal de la Universidad T\u00e9cnica del Estado (en 1947) y la Universidad de Santiago de Chile (en 1981). A fines del siglo XIX, y ante la actitud laicista adoptada por la universidad estatal, el Arzobispado de Santiago cre\u00f3 en 1888 la Universidad Cat\u00f3lica, la que disputar\u00eda con la Universidad de Chile la formaci\u00f3n de nuevos estudiantes.84\u200b El centralismo santiaguino en los estudios superiores no ser\u00eda sobrepasado hasta 1919, cuando se cre\u00f3 la Universidad de Concepci\u00f3n en la ciudad hom\u00f3nima, para atender a los estudiantes del sur del pa\u00eds."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "229",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "F\u00fatbol"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "240",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El sistema ferroviario chileno tuvo gran esplendor durante la primera mitad del siglo XX, teniendo como eje principal la Estaci\u00f3n Central de Santiago. Sin embargo, actualmente est\u00e1 enfocado principalmente al transporte de carga hacia los puertos de San Antonio y Valpara\u00edso. Para el servicio de pasajeros existe el servicio de cercan\u00edas Metrotren Nos, el cual cubre las comunas del sector centro-sur de Santiago hasta San Bernardo, el servicio interurbano Metrotren Rancagua, que tiene como destino la capital de la Regi\u00f3n de O'Higgins. Tambi\u00e9n, servicios de larga distancia como el TerraSur Chill\u00e1n que une ciudades como San Fernando, Curic\u00f3, Talca, entre otras. En temporada estival se suma el servicio TerraSur Temuco que abarca las localidades de Laja, Renaico, Victoria y la capital de la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda. la ciudad de Temuco."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "253",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En cuanto a las tasas de denuncias de los delitos de mayor connotaci\u00f3n social, las comunas de Santiago tienen las m\u00e1s altas cifras a nivel nacional. El promedio regional es de 800 denuncias por cada cien mil habitantes (la mayor del pa\u00eds) y 11 comunas del Gran Santiago est\u00e1n dentro de las 20 con cifras m\u00e1s altas. Santiago Centro lidera la lista con una tasa de 3646,7 denuncias, seguida por Providencia con 2271,1. Por otro lado, cinco comunas del \u00e1rea metropolitana est\u00e1n dentro de las veinte que tienen menos denuncias: la menor es la tasa de Cerro Navia que alcanza las 341 denuncias por cada cien mil habitantes, seguida por Maip\u00fa con 352,4.103\u200b Finalmente, en cuanto al n\u00famero efectivo de delitos, 220 255 personas fueron aprehendidas durante el a\u00f1o 2004 (de los cuales m\u00e1s del 83 % eran hombres) principalmente por delitos contra la propiedad como robo y hurto.104"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "5",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica fue poblada desde el Asia oriental y evolucion\u00f3 durante miles de a\u00f1os sin tener contacto con otros continentes, estableci\u00e9ndose diversas culturas a lo largo de todo su territorio y generando sus propias revoluciones neol\u00edticas. A partir de la llegada de los espa\u00f1oles en 1492, el continente estableci\u00f3 un intercambio social y ecol\u00f3gico significativo con Eurasia y \u00c1frica."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "8",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Para referirse a las islas y toda la masa continental del hemisferio occidental, el ge\u00f3grafo de origen flamenco Gerardus Mercator us\u00f3 la misma palabra Am\u00e9rica por primera vez en sus trabajos cartogr\u00e1ficos con un mapa del mundo editado en el a\u00f1o 1538. Por otro lado, la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola denomin\u00f3 jur\u00eddicamente a sus posesiones americanas como Reinos castellanos de Indias. La Corona Brit\u00e1nica las llam\u00f3 Indias Occidentales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "9",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Otras teor\u00edas que ya no aportan documentaci\u00f3n, m\u00e1s tard\u00edas y que tambi\u00e9n est\u00e1n menos difundidas, afirman que el nombre Am\u00e9rica proviene de un mercader, Richard Amerike,10\u200b que habr\u00eda financiado el viaje de Juan Caboto,11\u200b a Terranova en 1497 o de una regi\u00f3n llamada Amerrique, ubicada en la actual Nicaragua,12\u200b la cual pose\u00eda grandes recursos de oro que habr\u00edan descubierto tanto Col\u00f3n como Vespucio, y que incluso este \u00faltimo habr\u00eda cambiado su nombre en honor a dicha zona."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "10",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Modernamente se han reivindicado antiguos nombres ind\u00edgenas como denominaciones aut\u00f3ctonas del continente, entre ellos se destaca Abya Yala, usado por la etnia Kuna13\u200b y Cem \u0100n\u00e1huac por los aztecas.14"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "12",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Hasta las \u00faltimas d\u00e9cadas predominaba la teor\u00eda del poblamiento tard\u00edo que sostiene que el ser humano lleg\u00f3 a Am\u00e9rica desde Siberia hace unos 12-14 mil a\u00f1os ingresando a trav\u00e9s del Puente de Beringia durante las glaciaciones wurmienses. Sin embargo, m\u00e1s recientemente cient\u00edficos de distintas \u00e1reas han cuestionado cada vez con mayores evidencias la teor\u00eda anterior dando forma a una nueva teor\u00eda del poblamiento temprano que sostiene no solo un poblamiento muy anterior (probablemente entre 20 000 y 50 000 a\u00f1os a. C.), sino la utilizaci\u00f3n de otras rutas alternativas a Beringia para ingresar desde Siberia, Mongolia17\u200b e incluso otros lugares de origen."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "21",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Las enfermedades introducidas por los europeos, como la viruela, causaron la mortandad masiva de las poblaciones originarias y un colapso demogr\u00e1fico que seg\u00fan algunos investigadores super\u00f3 el 90 % de la poblaci\u00f3n total.22"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "30",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El siglo XX vio incrementarse la diferencia en el desarrollo de Norteam\u00e9rica con respecto al resto del continente. As\u00ed, mientras Estados Unidos se convirti\u00f3 en superpotencia mundial desde mediados de siglo, Am\u00e9rica Latina y el Caribe se conform\u00f3 como la regi\u00f3n con mayor desigualdad social del mundo, incluyendo pa\u00edses, como Hait\u00ed o Bolivia, que registran \u00edndices de desarrollo que se encuentran entre los m\u00e1s bajos del planeta."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "32",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Desde fines del siglo XIX, los pa\u00edses de Am\u00e9rica buscaron conformar un sistema de unidad panamericana resultando en la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) en 1948. Por otra parte, desde fines del siglo XX, los pa\u00edses de Am\u00e9rica han intensificado esfuerzos para integrarse subregionalmente en diversas instancias como la UNASUR, el Mercosur (Mercado Com\u00fan del Sur), la Comunidad Andina de Naciones (CAN), el Sistema de la Integraci\u00f3n Centroamericana (SICA), la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra Am\u00e9rica - Tratado de Comercio de los Pueblos (ALBA), el Caricom (Comunidad Caribe\u00f1a) y el Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLCAN)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "33",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica corresponde a la segunda masa de tierra m\u00e1s grande del planeta, luego de Eurasia. Tiene una extensi\u00f3n aproximada de 42 978 000 km\u00b2. Se extiende de norte a sur desde el cabo Columbia (87\u00b0 N, Canad\u00e1) en el oc\u00e9ano Glacial \u00c1rtico hasta las islas Diego Ram\u00edrez (57\u00b0 S, Chile), ubicadas en el paso de Drake que separa al continente americano de la Ant\u00e1rtida. Su punto m\u00e1s oriental corresponde al cabo Branco en Brasil (34\u00b0 W) mientras que el m\u00e1s occidental corresponde a la islas comendador bering en las islas Aleutianas (178\u00b0 E), junto al estrecho de Bering que separa a Alaska del continente asi\u00e1tico."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "34",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Est\u00e1 compuesta por tres subcontinentes: Am\u00e9rica del Norte, Am\u00e9rica Central y Am\u00e9rica del Sur y un arco insular conocido como las Antillas. De acuerdo a las teor\u00edas de la deriva continental y de tect\u00f3nica de placas, lo que ser\u00eda Am\u00e9rica del Norte y Am\u00e9rica del Sur habr\u00edan permanecido durante millones de a\u00f1os separadas. Luego de la divisi\u00f3n de Gondwana y Laurasia ambos subcontinentes habr\u00edan viajado hasta sus actuales posiciones quedando unidos por Centroam\u00e9rica, un puente de tierra surgido entre ellos por acci\u00f3n de las placas tect\u00f3nicas, que fuera primero un arco insular y m\u00e1s tarde se convirtiera en tierra continua. El punto m\u00e1s delgado de esta uni\u00f3n lo constituye el istmo de Panam\u00e1, formado hace tres millones de a\u00f1os. Otro arco insular, las Antillas, constituyen una segunda conexi\u00f3n entre los subcontinentes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "42",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El acu\u00edfero guaran\u00ed es la reserva de agua subterr\u00e1nea de mayor superficie en todo el planeta, ubicado en grandes porciones territoriales de Brasil, Argentina, Paraguay y Uruguay."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "59",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El clima templado se extiende en las latitudes medias y subidas de monta\u00f1a, principalmente en la vertiente atl\u00e1ntica. El clima templado con lluvias a lo largo del a\u00f1o se extiende en las franjas costeras de Canad\u00e1, Alaska y sur de Chile, produciendo zonas de bosque mixto, mientras el templado con lluvias en verano es el clima m\u00e1s extendido sobre el continente, principalmente en la porci\u00f3n sudeste de Estados Unidos, centro de M\u00e9xico y sudeste de Brasil. El clima mediterr\u00e1neo se encuentra en California y el Valle Central chileno, generando un estilo de vegetaci\u00f3n conocido como chaparral."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "62",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica Anglosajona, ubicada al norte, est\u00e1 conformada por dos grandes pa\u00edses: Estados Unidos y Canad\u00e1. En ellos que se habla principalmente el idioma ingl\u00e9s y se profesan mayoritariamente religiones protestantes, con la excepci\u00f3n de algunas regiones de habla francesa y religi\u00f3n cat\u00f3lica en Canad\u00e1. Ambos tienen alto porcentaje de poblaci\u00f3n urbana. En el aspecto econ\u00f3mico son pa\u00edses con grandes valores de producto interno bruto total y por habitante, una econom\u00eda tempranamente industrializada y muy alto \u00edndice de desarrollo humano (dentro de los 10 m\u00e1s altos del mundo). En esta zona se puede incluir Groenlandia, relacionada con Dinamarca, de lengua tambi\u00e9n germ\u00e1nica que comparte algunas de las caracter\u00edsticas mencionadas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "65",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "70",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Si bien es cierto, en mayor o en menor medida todos los pa\u00edses del continente poseen ascendencia europea, pero esta es mayoritaria en pa\u00edses como Uruguay, Argentina, Costa Rica, Estados Unidos, Canad\u00e1, Chile y Brasil. En algunos de estos pa\u00edses, cuyos habitantes fenot\u00edpicamente tienen rasgos europeos predominantes, se ha observado que bajo pruebas gen\u00e9ticas poseen porcentajes peque\u00f1os de sangre amerindia y africana.47\u200b48\u200b49\u200b Los problemas raciales en Am\u00e9rica han ido descendiendo a lo largo de la historia, especialmente en forma legal, ya que la esclavitud ha sido totalmente abolida en todos los pa\u00edses. No obstante, existe racismo hacia minor\u00edas de origen amerindio, africano o asi\u00e1tico en varios pa\u00edses de poblaciones predominantemente blancas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "78",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El quechua es la lengua ind\u00edgena m\u00e1s hablada, con m\u00e1s de doce millones de personas. Tambi\u00e9n es la m\u00e1s 'internacional' de las lenguas originarias americanas, pues se habla en media docena de pa\u00edses. Es oficial en Bolivia y en el Per\u00fa, en las zonas en que esta lengua predomina.51\u200b Tambi\u00e9n lo habla una considerable minor\u00eda en Ecuador, el sur de Colombia, todo el norte de Argentina y el norte de Chile.52\u200b53"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "82",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Diversos idiomas nativos se hablan en la zona de Mesoam\u00e9rica, como el n\u00e1huatl (hablado por 1,5 millones de personas en M\u00e9xico), el quich\u00e9 (hablado por 1,8 millones de personas en Guatemala y M\u00e9xico), las lenguas mayenses (en conjunto habladas por cinco millones de personas en M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica), el zapoteco (hablado en Oaxaca por unas 800 mil personas, sobre todo del Istmo de Tehuantepec, incluso muchas de ellas de origen europeo y \u00e1rabe), el mixteco (hablado en Oaxaca y Guerrero por m\u00e1s de 500 mil personas) y el pur\u00e9pecha (el cual es hablado en Michoac\u00e1n y es la lengua aislada de mayor n\u00famero de hablantes en M\u00e9xico, adem\u00e1s de haber sido la lengua del antiguo imperio Tarasco), entre otras."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "87",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El way\u00fa o guajiro es una lengua ind\u00edgena hablada por algo m\u00e1s de 400 mil personas en Colombia y Venezuela."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "88",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El papiamento es una lengua criolla hablada en las islas de Aruba, Bonaire y Curazao."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "94",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El gal\u00e9s es hablado en la patag\u00f3nica provincia argentina de Chubut."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "96",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El idioma auxiliar esperanto es hablado por unas 300 mil personas en pa\u00edses de todo el continente, con concentraciones notables en Brasil, Argentina, Per\u00fa, Chile, Costa Rica, M\u00e9xico, Uruguay, Paraguay, Venezuela, Colombia, Estados Unidos, Canad\u00e1 y Cuba.[cita requerida"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "100",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El segundo grupo cristiano m\u00e1s grande es el protestantismo, y es la religi\u00f3n mayoritaria en Estados Unidos, Jamaica y Guyana. En Estados Unidos los estados del suroeste pertenecen a la Iglesia Bautista, mientras Nueva Inglaterra a la Iglesia Anglicana, los estados de Dakota del Norte y Dakota del Sur a la Iglesia Metodista y el noroeste tiene presencia de Iglesias Neo pentecostales. Canad\u00e1 fue en d\u00e9cadas anteriores un pa\u00eds protestante para la primera mitad del siglo XX, aunque el catolicismo volvi\u00f3 a agarrar auge en la d\u00e9cada de 1960, volviendo a ser un pa\u00eds cat\u00f3lico como lo fue en el siglo XIX. Sin embargo, el protestantismo en ese pa\u00eds representa casi el 30 %. En el caso de Am\u00e9rica Latina, la poblaci\u00f3n protestante es minor\u00eda, aunque es creciente y agarra fuerza en esos pa\u00edses. Por ejemplo, Guatemala cuenta con un 40 % de protestantes, seguido por Honduras con un 35 %, Belice 33,2 %, El Salvador 30 % -pa\u00edses con m\u00e1s del 30 % de protestantes- mientras pa\u00edses que superan el 20 % ser\u00edan Nicaragua 26,5 %, Puerto Rico 24 %, Hait\u00ed 23 %, Brasil 22,2 % y Colombia 21 %, caso contrario los pa\u00edses menos protestantes son Argentina con 9 %, Paraguay 8 %, M\u00e9xico 7,4 %, Ecuador 6 % y Cuba 5 %."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "101",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En pa\u00edses como Brasil, Hait\u00ed, Colombia, Cuba y Panam\u00e1 se suele mezclar los rituales del vud\u00fa y de la santer\u00eda con el catolicismo, as\u00ed como en M\u00e9xico, Ecuador, Guatemala, Per\u00fa y Bolivia se mezclan rituales ind\u00edgenas junto con el catolicismo, denominando a cada uno un sincretismo religioso. Cabe mencionar que la secularizaci\u00f3n ha avanzado en la sociedad, principalmente en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados de la regi\u00f3n o con alta democracia. Los pa\u00edses donde la poblaci\u00f3n que se declara atea o agn\u00f3stica esta elevada por m\u00e1s del 40 % son Cuba 45 % y Uruguay 40,5 %, en Canad\u00e1 alrededor del 30,7 % se declara sin religi\u00f3n, mientras en Chile van casi por la cuarta parte de ese pa\u00eds. Otro pa\u00eds donde hay un incremento notable de n\u00famero de ateos o no creyentes es Estados Unidos con un 18 % seguido de cerca por Argentina donde una encuesta nacional (CONICET) dice que el 15 % no tiene religi\u00f3n siendo el segundo grupo m\u00e1s grande luego de los cat\u00f3licos. En contraste, los pa\u00edses donde casi toda su poblaci\u00f3n (arriba del 95 %) es religioso son Paraguay 98 %, Puerto Rico 97 %, Hait\u00ed 96 %, Bolivia 96 %, Ecuador 95,5 % y Per\u00fa 94,9 %. Debido a la inmigraci\u00f3n del Medio Oriente y Asia Oriental, existen minor\u00edas de practicantes del islamismo, juda\u00edsmo, budismo, confucianismo, la Fe Baha'i, entre otras religiones."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "103",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los estados americanos se hallan integrados en la ONU, siendo casi todos los estados americanos (salvo algunos estados del Caribe) miembros fundadores de dicha organizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico los estados americanos son miembros del Fondo Monetario Internacional, salvo Cuba, y de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio, aunque Bahamas tiene estatus de pa\u00eds observador. Ecuador (1973-1992, readmitida en 2007) y Venezuela (1960) forman parte de la Organizaci\u00f3n de Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (OPEP"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "104",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En materia de justicia y seguridad todos los pa\u00edses americanos est\u00e1n integrados en la INTERPOL. En el caso de la Justicia internacional tres pa\u00edses (Estados Unidos, Nicaragua y Cuba) no han firmado ni ratificado el Estatuto de Roma de la Corte Penal Internacional. Mientras son tres (Rep\u00fablica Dominicana, Bahamas y Jamaica) los firmantes que a\u00fan no lo han ratificado. En el resto de pa\u00edses acepta la jurisdicci\u00f3n del Corte Penal Internacional para juzgar casos de cr\u00edmenes contra la humanidad."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "113",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Destaca la CELAC (2010) que promueve la integraci\u00f3n y el desarrollo de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y del Caribe, siendo interlocutor internacional en sus relaciones con la Uni\u00f3n Europea en las Cumbres CELAC-EU. Tambi\u00e9n el continente cuenta con la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Integraci\u00f3n (Sudam\u00e9rica m\u00e1s M\u00e9xico y Cuba) fundada en 1980 con el objetivo de crear un mercado com\u00fan. El Sistema Econ\u00f3mico Latinoamericano y del Caribe (1975) para coordinar una pol\u00edtica econ\u00f3mica com\u00fan frente a otros organismos internacionales. En 1964 se cre\u00f3 el Parlamento Latinoamericano para representar a todas las tendencias pol\u00edticas democr\u00e1ticas del continente, est\u00e1 compuesto por todos los estados salvo los estados caribe\u00f1os (menos Cuba y Rep\u00fablica Dominicana que si forman parte), Estados Unidos, Canad\u00e1 y Guyana."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "117",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Finalmente podemos hablar de organizaciones que comparten afinidades culturales como la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos (1949) que engloba a los pa\u00edses iberoamericanos m\u00e1s Espa\u00f1a y Portugal. La relaci\u00f3n de esta 'Comunidad Iberoamericana de Naciones' viene definida por las Cumbres Iberoamericanas que se celebran anualmente, desde 2014 son bianuales, desde 1991. O de desarrollo sostenible como la Organizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (1995"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "127",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El 18 de septiembre de 1810, se proclam\u00f3 la Primera Junta Nacional de Gobierno en Santiago, hecho con el que se dio inicio al proceso de independencia de Chile. La ciudad, que se convertir\u00eda en la capital de la nueva naci\u00f3n, se ver\u00eda agitada por los diversos acontecimientos, especialmente debido a las acciones b\u00e9licas que ocurrir\u00edan en sus inmediaciones."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "135",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A pesar de que Santiago estuvo a punto de desaparecer por el ataque ind\u00edgena, un terremoto y una serie de inundaciones, la ciudad comenz\u00f3 a poblarse r\u00e1pidamente. De las 126 cuadras dise\u00f1adas por Gamboa, en 1558 ya hab\u00edan sido ocupadas cuarenta, y en 1580, la totalidad,25\u200b mientras que las tierras cercanas acogieron a decenas de miles de cabezas de ganado. En el \u00e1mbito arquitect\u00f3nico, comienzan a construirse los primeros edificios de importancia de la ciudad, destacando el inicio de la construcci\u00f3n en piedra de la primera catedral en 1561 y de la iglesia de San Francisco en 1572, siendo ambas construcciones realizadas principalmente en adobe y piedra."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "136",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Una serie de desastres pondr\u00eda en jaque el desarrollo de la ciudad durante los siglos XVI y XVII: un terremoto en 1575, epidemia de viruela en 1590, desbordes del Mapocho en 1608 y 1618 y por \u00faltimo, el terremoto del 13 de mayo de 1647, donde fallecieron m\u00e1s de 600 personas y quedaron m\u00e1s de cinco mil damnificados.25\u200b Estos hechos no detendr\u00edan el crecimiento de la capital de la Capitan\u00eda General de Chile, en una \u00e9poca donde todo el poder del pa\u00eds se concentraba alrededor de la Plaza de Armas santiaguina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "137",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1767, el corregidor espa\u00f1ol Luis Manuel de Za\u00f1artu, dio inicio a unas de las principales obras arquitect\u00f3nicas del per\u00edodo colonial: el Puente de Calicanto, que permiti\u00f3 unir eficientemente a la ciudad con La Chimba, al norte del r\u00edo, y el inicio de las construcciones de los tajamares para evitar los desbordes del Mapocho. Aunque el puente logr\u00f3 ser construido, los tajamares fueron constantemente destruidos por el r\u00edo. En 1780, el gobernador Agust\u00edn de J\u00e1uregui contrat\u00f3 al arquitecto italiano Joaqu\u00edn Toesca, quien dise\u00f1ar\u00eda, entre otras obras importantes, la fachada de la Catedral, el Palacio de La Moneda, el dise\u00f1o del canal San Carlos y la construcci\u00f3n definitiva de los tajamares, durante el gobierno de Ambrosio O'Higgins, siendo \u00e9stos inaugurados definitivamente en 1798.26\u200b El gobierno del virrey del Per\u00fa cre\u00f3 la apertura del camino a Valpara\u00edso en 1791, que permitir\u00eda la conexi\u00f3n de la capital con el principal puerto del pa\u00eds."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "142",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el advenimiento del nuevo siglo, la ciudad comenz\u00f3 a experimentar diversos cambios relacionados con el fuerte desarrollo de la industria. Valpara\u00edso, que hasta la fecha hab\u00eda sido el centro econ\u00f3mico del pa\u00eds, comienza lentamente a perder protagonismo en desmedro de la capital. Ya en 1895, el 75 % de la industria fabril nacional radicaba en la capital y s\u00f3lo un 28 % en el puerto, y hacia 1910, los principales bancos y tiendas comerciales se instalaron en las calles del centro de la ciudad, abandonando Valpara\u00edso."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "146",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A fines de 1920, el censo estimaba una poblaci\u00f3n en Santiago de 507 296 habitantes, lo que equival\u00eda al 13,6 % de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. Esta cifra representaba un aumento de un 52,47 % con respecto al censo de 1907, es decir, un crecimiento anual del 3,3 %, casi tres veces m\u00e1s que la cifra a nivel nacional. Este crecimiento se explica principalmente por la llegada de campesinos desde el sur que llegaban a trabajar a las f\u00e1bricas y ferrocarriles en construcci\u00f3n. Sin embargo, este crecimiento se experiment\u00f3 en la periferia y no en el casco urbano propiamente tal."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "157",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En estos a\u00f1os, la ciudad comenz\u00f3 a enfrentar una serie de problemas generados por el desordenado crecimiento experimentado. La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica alcanz\u00f3 niveles cr\u00edticos durante los meses de invierno y una capa de esmog se instal\u00f3 sobre la ciudad, por lo que las autoridades debieron establecer medidas legislativas para las industrias y la restricci\u00f3n vehicular a los autom\u00f3viles. A eso se sum\u00f3 que la gran extensi\u00f3n de la ciudad hizo colapsar el sistema de transporte. El Metro debi\u00f3 ser ampliado considerablemente extendiendo sus l\u00edneas y creando tres nuevas l\u00edneas entre 1997 y 2006 en el sector suroriente, mientras una nueva extensi\u00f3n hacia Maip\u00fa fue inaugurada en 2011, dejando al ferrocarril metropolitano con una longitud de 105 km. La nueva L\u00ednea 6 fue inaugurada en noviembre de 2017, uniendo la comuna de Cerrillos con la comuna de Providencia. En el caso de los autobuses, el sistema sufri\u00f3 una importante reforma a comienzos de los a\u00f1os 1990 y luego en 2007 con el establecimiento de un plan maestro de transportes conocido como Transantiago, el cual ha enfrentado una serie de problemas desde su puesta en marcha.32"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "160",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En los pr\u00f3ximos a\u00f1os se espera el desarrollo de diversos nuevos proyectos en m\u00faltiples \u00e1mbitos, especialmente en transporte. Se espera la remodelaci\u00f3n del aeropuerto internacional hacia 2021 y una expansi\u00f3n de los servicios ferroviarios, incluyendo diversos proyectos actualmente en evaluaci\u00f3n, como una red de tranv\u00edas en Las Condes, trenes de cercan\u00eda hacia Lampa y Padre Hurtado (Melitr\u00e9n) y un tren de alta velocidad que conecte a la capital con Valpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar.34\u200b35\u200b36\u200b Dos nuevas autopistas urbanas, Vespucio Oriente y Costanera Central, est\u00e1n en proceso de licitaci\u00f3n.34\u200b El Metro de Santiago continuar\u00e1 su expansi\u00f3n con la apertura de cinco l\u00edneas entre 2017 y 2026, duplicando su extensi\u00f3n de 115 km a m\u00e1s de 210 km."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "164",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la actualidad, Santiago yace principalmente en el llano de la cuenca, con una altitud entre los 400 metros en las zonas m\u00e1s occidentales y llegando a los 540 en la Plaza Baquedano,38\u200b presentando algunos lomajes en el sector de Cerrillos. El \u00e1rea metropolitana ha rodeado a algunos de estos cerros islas, como en el caso del cerro Santa Luc\u00eda, el cerro Blanco, el Cal\u00e1n, cerro Lo Aguirre y el Renca, que con 800 msnm es el punto m\u00e1s alto de la ciudad. Al sudoeste de Santiago, existe un cord\u00f3n rocoso de varios cerros islas, dentro del que destaca el cerro Chena. Hacia el poniente tambi\u00e9n se presentan algunas de las principales alturas de la Cordillera de la Costa, como el cerro Roble Alto con 2185 metros de altitud, siendo la zona del r\u00edo Maipo la \u00fanica en que la cordillera pierde altitud."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "168",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Sin embargo, el r\u00edo m\u00e1s importante para la ciudad es el r\u00edo Mapocho, en cuyas riberas se forj\u00f3 la urbe en la \u00e9poca colonial. El Mapocho es el principal afluente del Maipo, junt\u00e1ndose con \u00e9ste en el sector de El Monte, al suroeste de la conurbaci\u00f3n, luego de su largo recorrido desde su nacimiento. El r\u00edo surge por la confluencia de varios esteros de la zona nororiente de los Andes de la Regi\u00f3n Metropolitana y posteriormente baja hasta el llano a trav\u00e9s de desfiladeros de la precordillera y penetra directamente en la zona oriente de la ciudad. El Mapocho cruza en sentido este-oeste cerca de veinte comunas metropolitanas antes de salir por la zona de Pudahuel para luego recorrer zonas agr\u00edcolas hasta llegar a El Monte. El r\u00e9gimen del r\u00edo es mixto, variando entre nival en las zonas m\u00e1s altas y pluvio-nival en las m\u00e1s bajas; durante el a\u00f1o, su caudal puede variar entre los 13,6 m\u00b3/s durante noviembre y los 2,3 m\u00b3/s de abril.40"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "191",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Desde su fundaci\u00f3n, Santiago ha sido la principal ciudad de Chile. Durante la \u00e9poca colonial, el gobernador del Reyno de Chile manten\u00eda su residencia frente a la Plaza de Armas, sin perjuicio de que Concepci\u00f3n fuese el centro de las acciones militares a inicios de la Guerra de Arauco, pasando el gobernador largas temporadas en dicha ciudad. La segunda Real Audiencia tuvo su sede en la ciudad desde 1609 hasta 1811, siendo reabierta durante la Reconquista (1814-1818)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "200",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la actualidad, gran parte de los habitantes se localizan en los sectores perif\u00e9ricos, teniendo las comunas de Puente Alto y Maip\u00fa (las dos m\u00e1s grandes del pa\u00eds) m\u00e1s de 500.000 habitantes cada una, mientras La Florida y San Bernardo sobre los 300.000 pobladores cada una.3\u200b Comunas como Quilicura, en el extremo noroeste, alcanzaron tasas de crecimiento superior al 20 % entre la d\u00e9cada de los a\u00f1os 1990 y 2000, mientras algunas comunas centrales como Pedro Aguirre Cerda, Independencia o San Joaqu\u00edn alcanzaron cifras negativas en ese per\u00edodo.64"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "209",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Santiago se ubican las principales instituciones econ\u00f3micas del pa\u00eds, incluyendo la Bolsa de Comercio de Santiago (cuyo principal \u00edndice burs\u00e1til es el IPSA), y la gran mayor\u00eda de las casas matrices de las empresas nacionales y transnacionales. Gracias a la firma de los tratados de libre comercio firmados desde los a\u00f1os 2000 con Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea, China, Jap\u00f3n y Corea del Sur, entre otros, diversas multinacionales internacionales han usado a Santiago como plataforma de ingreso al mercado latinoamericano. Seg\u00fan la revista Am\u00e9ricaEconom\u00eda, Santiago es una de las mejores ciudades para hacer negocios en Latinoam\u00e9rica, quedando en diversas oportunidades entre las primeras posiciones70\u200b e incluso en 2007 empat\u00f3 en la primera posici\u00f3n junto a Miami.71\u200b En cuanto al comercio, \u00e9ste se ha visto potenciado por la creaci\u00f3n de varios centros comerciales en diversas zonas de la capital y el auge de los supermercados, aunque en desmedro de los almacenes locales y los tradicionales barrios comerciales como Patronato o Franklin."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "214",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Durante el siglo XIX y el advenimiento de la independencia, nuevas obras arquitect\u00f3nicas comenzaron a erigirse en la capital de la joven rep\u00fablica. La aristocracia construy\u00f3 peque\u00f1os palacios para su uso residencial, principalmente en los alrededores del barrio Rep\u00fablica, y que se conservan hasta la actualidad. A ello se suman otras estructuras que adoptaron corrientes art\u00edsticas provenientes de Europa, como el Club H\u00edpico de Santiago, las casas centrales de la Universidad de Chile y de la Universidad Cat\u00f3lica, la Estaci\u00f3n Central y la Estaci\u00f3n Mapocho, el Mercado Central, la Biblioteca Nacional, el Museo de Bellas Artes y el Barrio Par\u00eds-Londres, entre otras."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "220",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Para los ni\u00f1os y j\u00f3venes existen diversos centros de entretenimiento, como el parque de atracciones Fantasilandia, el Zool\u00f3gico Nacional ubicado en el cerro san Crist\u00f3bal o el Buin Zoo en las afueras de la ciudad. Los barrios Bellavista, Brasil, Manuel Montt, Plaza \u00d1u\u00f1oa y Suecia concentran gran parte de las discotecas, restoranes y bares de la ciudad, siendo los principales centros de entretenimiento nocturno en la capital. Con el fin de promover el desarrollo econ\u00f3mico de las otras regiones, la ley proh\u00edbe la construcci\u00f3n de un casino de juego dentro de la Regi\u00f3n Metropolitana,80\u200b pero en sus cercan\u00edas se encuentran los casinos Enjoy Santiago y el Monticello Grand Casino, ambos ubicados justo sobre el l\u00edmite regional norte y sur, respectivamente, adem\u00e1s del tradicional casino de la costera ciudad de Vi\u00f1a del Mar, a 120 kil\u00f3metros de distancia de Santiago."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "221",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago alberga una gran cantidad de museos de diferentes tipos, dentro de los cuales se encuentran los tres de categor\u00eda \u00abNacional\u00bb administrados por el Servicio Nacional del Patrimonio Cultural : el Museo Hist\u00f3rico Nacional, el Museo Nacional de Bellas Artes y el Museo Nacional de Historia Natural."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "223",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El Parque Quinta Normal tambi\u00e9n posee diversos museos, dentro de los que se encuentran el ya mencionado de Historia Natural, el Museo Artequin, el Museo de Ciencia y Tecnolog\u00eda y el Museo Ferroviario. En otros sectores de la ciudad existen algunos museos, como el Museo Aeron\u00e1utico en Cerrillos, el Museo de los Tajamares en Providencia y el Museo Interactivo Mirador en La Granja. Este \u00faltimo, inaugurado en 2000 y dise\u00f1ado principalmente para los ni\u00f1os y j\u00f3venes, ha sido visitado por m\u00e1s de 2,8 millones de asistentes, lo que lo convierte en el museo m\u00e1s concurrido en todo el pa\u00eds.81"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "224",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En cuanto a bibliotecas p\u00fablicas, la m\u00e1s importante es la Biblioteca Nacional ubicada en pleno centro de Santiago. Sus or\u00edgenes se remontan a 1813, cuando fue creada por la naciente Rep\u00fablica y fue trasladada a sus actuales dependencias un siglo m\u00e1s tarde, las que adem\u00e1s albergan la sede del Archivo Nacional. Con el fin de brindar m\u00e1s cercan\u00eda a la poblaci\u00f3n, incorporar nuevas tecnolog\u00edas y complementar los servicios entregados por las bibliotecas municipales y la Biblioteca Nacional, fue inaugurada en 2005 la Biblioteca de Santiago en el Barrio Yungay."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "226",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La educaci\u00f3n superior chilena ha sido objeto hist\u00f3ricamente de una alta concentraci\u00f3n en la capital chilena. Desde la \u00e9poca colonial, es en esta ciudad de la Capitan\u00eda General donde se instalaron los primeros centros de estudio universitarios. En 1622 empez\u00f3 a funcionar en el convento de los Dominicos la Universidad de Santo Tom\u00e1s, y al a\u00f1o siguiente los jesuitas inauguraron el Convictorio San Francisco Javier, tambi\u00e9n conocido como Convictorio Carolino. Este \u00faltimo funcionar\u00eda hasta la expulsi\u00f3n y supresi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda. La matriz religiosa de ambas instituciones fue sobrepasada al crearse por real c\u00e9dula de Felipe V de 1647 la Real Universidad de San Felipe, que absorbi\u00f3 a la instituci\u00f3n dominica. Esta corporaci\u00f3n funcion\u00f3 regularmente hasta el advenimiento de la Independencia de Chile, cuando se cre\u00f3 el Instituto Nacional con el fin de modificar los esquemas de ense\u00f1anza superior.84"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "233",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Otros deportes"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "236",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Grandes eventos deportivos"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "238",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En cuanto a autopistas, la ciudad es atravesada por la ruta 5 Panamericana, un tramo de la carretera Panamericana. La ruta permite la conexi\u00f3n de Santiago con las ciudades del norte del pa\u00eds a trav\u00e9s de la concesionada Autopista del Aconcagua, y con el sur a trav\u00e9s de la Autopista del Maipo. La Autopista del Pac\u00edfico (68-CH) es una de las m\u00e1s utilizadas, permitiendo la conexi\u00f3n de la capital con el Gran Valpara\u00edso; la Autopista del Sol (78-CH), en tanto, conecta a Santiago con San Antonio y otras ciudades del Litoral Central, mientras que la Autopista Los Libertadores (57-CH) lo hace con las ciudades de San Felipe, Los Andes y el Paso Internacional Los Libertadores."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "243",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Durante los a\u00f1os 2000, y con el fin de mejorar el transporte vehicular en Santiago, fueron construidas diversas autopistas urbanas a lo largo de la capital. General Vel\u00e1squez y los tramos de la carretera Panamericana que atraviesan la ciudad fueron convertidos en la Autopista Central, mientras que Am\u00e9rico Vespucio dio paso a las autopistas Vespucio Norte Express, Vespucio Sur y la futura Vespucio Oriente. Siguiendo el borde del r\u00edo Mapocho, fue construida Costanera Norte comunicando de forma m\u00e1s expedita el sector nororiente de la capital con el aeropuerto y el sector c\u00e9ntrico. Todas estas autopistas concesionadas, que totalizan 210 km de longitud, cuentan con un sistema de peaje free flow."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "244",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En cuanto al transporte p\u00fablico, desde comienzos de los a\u00f1os 1990 se han realizado diversos esfuerzos gubernamentales con el fin de solucionar el ca\u00f3tico sistema existente en la ciudad. En 1994 fueron licitados por primera vez los recorridos de las micros amarillas (microbuses identificados con dicho color). A pesar de ello, el sistema mantuvo graves problemas por lo que fue ideado un nuevo sistema de transporte, denominado Transantiago. Este proyecto entr\u00f3 a operar el 10 de febrero de 2007, combinando servicios troncales que cruzan la urbe con recorridos alimentadores de car\u00e1cter local, los cuales poseen un sistema unificado de pago a trav\u00e9s de la tarjeta bip!. Transantiago, sin embargo, ha tenido una serie de errores de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n que a\u00fan no han podido ser resueltos y han puesto en jaque su \u00e9xito."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "248",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el Gran Santiago est\u00e1n disponibles pr\u00e1cticamente todos los servicios de comunicaciones existentes, desde tel\u00e9fonos p\u00fablicos hasta redes inal\u00e1mbricas de banda ancha. La telefon\u00eda fija, cuyo prefijo telef\u00f3nico es 2, tiene cobertura para casi la totalidad de los hogares de Santiago a trav\u00e9s de las empresas Movistar Chile, VTR, Claro Chile, GTD Manquehue, CMET y Entel Chile, mientras que la telefon\u00eda m\u00f3vil (a cargo de Movistar Chile, Entel, VTR M\u00f3vil, WOM, Claro Chile, Virgin Mobile, Gtd M\u00f3vil y Colo-Colo M\u00f3vil) ha tenido un gran crecimiento durante los a\u00f1os 2000 alcanzando gran penetraci\u00f3n de mercado. De igual forma, los servicios de internet se han expandido de manera importante durante la misma d\u00e9cada."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "2",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "There's a needle in this haystack, you have to search for it"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "4",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Debido a su gran tama\u00f1o y sus caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, en algunas culturas, Am\u00e9rica se divide tradicionalmente en Am\u00e9rica del Norte, Am\u00e9rica Central, y Am\u00e9rica del Sur.4\u200b Algunos ge\u00f3grafos consideran a Am\u00e9rica Central como una subregi\u00f3n dentro de Am\u00e9rica del Norte. Atendiendo a sus caracter\u00edsticas culturales, se distinguen Am\u00e9rica Anglosajona y Am\u00e9rica Latina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "6",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La primera vez que se utiliz\u00f3 el nombre \u00abAm\u00e9rica\u00bb en Europa para designar las tierras a las que lleg\u00f3 Col\u00f3n fue en un tratado titulado Cosmographiae Introductio, redactado por Mathias Ringmann y otros para acompa\u00f1ar al planisferio mural Universalis Cosmographia, dibujado por el cart\u00f3grafo alem\u00e1n Mart\u00edn Waldseem\u00fcller, donde adem\u00e1s, por primera vez, Am\u00e9rica aparec\u00eda rodeada de agua y perfectamente diferenciada de Asia, con banderas castellanas y leyendas que indicaban que aquellas tierras hab\u00edan sido descubiertas per mandatum regis Castelle."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "15",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Poblado vikingo de L'Anse aux Meadows (Terranova, Canad\u00e1), descubierto en 1960 y declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "20",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Hay que se\u00f1alar tambi\u00e9n que la conquista europea fue rechazada en diversas partes del continente. Varios pueblos originarios resistieron exitosamente las invasiones europeas sobre vastos territorios, y mantuvieron el dominio sobre ellos hasta fines del siglo XIX. La Araucan\u00eda, la Patagonia, la llanura pampeana, el Mato Grosso, la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica y las grandes praderas del oeste norteamericano, permanecieron bajo el dominio de naciones como la Mapuche, Uros, Het, Ranquel, Wich\u00ed, Qom, amaz\u00f3nicos, algonquinos, Hopi, Comanche, Inuit, etc."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "27",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1822, Brasil se organiz\u00f3 como monarqu\u00eda independiente, el Imperio del Brasil, al disolverse el Reino Unido de Portugal, Brasil y Algarve, hasta 1889 cuando la monarqu\u00eda fue abolida para establecer una rep\u00fablica. Por su parte, Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a negociaron en 1867 un proceso de independencia con restricciones para Canad\u00e1, que se fue consolidando durante el siglo XX."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "35",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el territorio americano, las placas de la corteza terrestre (Norteamericana, del Caribe y Sudamericana) en su desplazamiento desde el centro del atl\u00e1ntico hacia el oeste, forman el cord\u00f3n monta\u00f1oso del borde occidental de Am\u00e9rica producto del proceso de subducci\u00f3n de la placa del Pac\u00edfico. Est\u00e1 compuesta b\u00e1sicamente por una serie de altas cordilleras en la costa occidental (principalmente las Monta\u00f1as Rocosas, la Sierra Madre Occidental y los Andes, todas parte del Cintur\u00f3n de fuego) producto del choque de las placas continentales con la oce\u00e1nica y llanuras en las zonas orientales donde se ubican las dos cuencas fluviales m\u00e1s grandes del mundo: la del r\u00edo Misisipi en Norteam\u00e9rica y la del r\u00edo Amazonas en Sudam\u00e9rica."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "36",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La costa, aunque en gran parte es regular, presenta tramos desmembrados principalmente en sus extremos dando origen a las islas del \u00c1rtico canadiense y Groenlandia en el norte, y Chile y Tierra del Fuego en la zona austral. Otros grupos de islas importantes corresponden a las islas Aleutianas en el extremo noroccidental, las Antillas en el mar Caribe, las islas Gal\u00e1pagos en medio del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico y las islas Malvinas en el Atl\u00e1ntico Sur."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "38",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La mayor\u00eda de los r\u00edos de Am\u00e9rica discurren de los sistemas monta\u00f1osos de occidente y se distribuyen en las vertientes de los oc\u00e9anos Glacial \u00c1rtico, oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico y Pac\u00edfico. En la vertiente del Atl\u00e1ntico fluyen los r\u00edos m\u00e1s largos formando importantes cuencas que favorecen en todas las maneras a los habitantes de esas zonas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "43",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica del Norte"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "51",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el Mar Caribe donde est\u00e1 ubicada la Isla de La Espa\u00f1ola (Rep\u00fablica Dominicana y Hait\u00ed), Cuba, La Bahamas, Dominica, Granada, Trinidad y Tobago, Puerto Rico, Jamaica, San Mart\u00edn y otras islas. En cuanto a la flora del Caribe se encuentran especies de \u00e1rboles y plantas que pasan los m\u00e1s de 13 000 especies distintas, de los que 6500 son end\u00e9micas de la zona, las m\u00e1s conocidas son Olea europaea, el Chrysophyllum cainito, el guayac\u00e1n, la ceiba, la caoba (\u00c1rbol Nacional de la Rep\u00fablica Dominicana). Originariamente Cuba se encontraba llena de una espesa vegetaci\u00f3n, que ha sido degradada para desarrollar la agricultura. No obstante existen muchos programas para el cuidado y mantenimiento de estos bosques, que albergan gran diversidad. Las maderas preciosas de Cuba son muy cotizadas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "54",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la zona del Sur de Am\u00e9rica, se ubican los Andes y la Costa, la sierra de Perij\u00e1 y el macizo de Guayana dentro de la cuenca del r\u00edo Orinoco, las amazonas y Gran Chaco. Esta zona del continente es sumamente rica en floras, cuenta con bosques seco, tropical, templado, \u00e1rido y h\u00famedos. Las especies m\u00e1s conocidas en Sudam\u00e9rica son el alerce, cipr\u00e9s de la cordillera, cipr\u00e9s de las guaitecas, el huililahu\u00e1n, el lleuque, Saxegothaea, y la araucaria, Nothofagus, entre ellos el coig\u00fce, el lenga y el \u00f1ire, la Picea, el cipr\u00e9s, el pino, la ceiba, el yagrumo, el guamo, el caobo, bejucos, especies de bromelias y otras de epifitas. En fin existen m\u00e1s de 44 000 especies de plantas diferentes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "55",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tambi\u00e9n existen, en las zonas andinas del norte subcontinental (Colombia, Ecuador, Per\u00fa y Venezuela) zonas de p\u00e1ramo que albergan especies vegetales nativas \u00fanicas en el mundo (como el frailej\u00f3n \u2014tambi\u00e9n conocido como espeletia\u2014), bromeli\u00e1ceas, cript\u00f3gamas, arbustos como los sietecueros, helechos y otros, que favorecen la conformaci\u00f3n de cuerpos de agua, como lagos y lagunas, que sirven de ricos nacimientos de agua y alimentan cuencas y r\u00edos tan importantes como la del Orinoco y el Amazonas.32"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "57",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Debido a la extensi\u00f3n considerable de norte a sur, este a oeste, Am\u00e9rica cuenta con casi la totalidad de los climas existentes. Entre las costas de M\u00e9xico, el oeste de Nicaragua y el sur de Brasil, se desarrolla el clima c\u00e1lido en las llanuras costeras y laderas de monta\u00f1a. El clima intertropical lluvioso y la selva son caracter\u00edsticos de gran parte de Centroam\u00e9rica, de la llanura amaz\u00f3nica y de las islas del Caribe, mientras en la costa atl\u00e1ntica de Colombia, Venezuela y Guyana se desarrolla una zona de sabana."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "80",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El creole es una lengua criolla basada principalmente en el franc\u00e9s, que es hablada en Hait\u00ed. En Estados Unidos, Rep\u00fablica Dominicana, Bahamas y Turcas y Caicos hay un n\u00famero considerable de inmigrantes haitianos que lo hablan."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "85",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Algunas otras lenguas poseen un importante peso demogr\u00e1fico sin ser oficiales, entre ellas:[cita requerida"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "93",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El chino es hablado, principalmente, en el Per\u00fa, Estados Unidos, Canad\u00e1, Panam\u00e1 y Venezuela (que son los pa\u00edses con mayor cantidad de inmigrantes) y, en menor medida, en otros pa\u00edses del continente, como Colombia, Chile, M\u00e9xico y Argentina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "106",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Como organizaciones transcontinentales entre Am\u00e9rica y Europa encontramos la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (1975) para fomentar la democracia, los derechos humanos, el control de armas y la seguridad. Tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n militar OTAN (1949), en ambos casos los pa\u00edses americanos miembros son Canad\u00e1 y Estados Unidos. Existen otras organizaciones de tipo transcontinental como la OCDE en 1961 (pa\u00edses americanos, europeos y asi\u00e1ticos) a la que se adhirieron pa\u00edses como Estados Unidos y Canad\u00e1 (1961), M\u00e9xico (1994) y recientemente Chile (2010) o el Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia-Pac\u00edfico (1989) que aglutina a Estados Unidos, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Per\u00fa y Chile por Am\u00e9rica. As\u00ed mismo en este \u00e1mbito transcontinental destaca el Plan Colombo (1950) para fomentar el desarrollo econ\u00f3mico y social de 27 pa\u00edses (Estados Unidos)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "109",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A nivel regional los estados americanos se agrupan en la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (1948) con el objetivo de ser un foro pol\u00edtico para la toma de decisiones, el di\u00e1logo multilateral y la integraci\u00f3n de Am\u00e9rica. Cuba fue expulsada de la organizaci\u00f3n en 1962, tras el triunfo de la Revoluci\u00f3n cubana, en 2009 fue readmitida."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "114",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Existen tambi\u00e9n dos organizaciones que se contraponen tanto en los principios econ\u00f3micos rectores como tambi\u00e9n podemos hablar de los principios pol\u00edticos. Por un lado esta la Alianza del Pac\u00edfico (2011) formada por M\u00e9xico, Chile, Per\u00fa y Colombia que buscan la vigencia del Estado de derecho, de la democracia, del orden constitucional y del libre mercado. En contraposici\u00f3n esta la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra Am\u00e9rica - Tratado de Comercio de los Pueblos (ALBA-TCP) que es una organizaci\u00f3n internacional fundada en 2004, y formada por pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que pone \u00e9nfasis en la lucha contra la pobreza y la exclusi\u00f3n social con base en doctrinas de izquierda. Forman parte de esta organizaci\u00f3n Venezuela, Cuba, Nicaragua, Bolivia, Antigua y Barbuda, Dominica, Ecuador, Granada, San Crist\u00f3bal y Nieves, Santa Luc\u00eda, Surinam y San Vicente y las Granadinas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "118",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago, llamada tambi\u00e9n Santiago de Chile6\u200b o Gran Santiago,7\u200b es la capital de Chile y de la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago.7\u200b Es el principal n\u00facleo urbano del pa\u00eds y su \u00e1rea metropolitana."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "131",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El 12 de febrero de 1541, Pedro de Valdivia fund\u00f3 formalmente la ciudad de 'Santiago del Nuevo Extremo', nombre oficial de la ciudad en honor al Ap\u00f3stol Santiago, santo patrono de Espa\u00f1a, en las cercan\u00edas del cerro Huel\u00e9n, renombrado \u00abSanta Luc\u00eda\u00bb por el conquistador. Siguiendo las normas coloniales, Valdivia encomend\u00f3 el trazado de la nueva ciudad al alarife Pedro de Gamboa, quien dise\u00f1\u00f3 la ciudad en forma de damero: En el centro de la ciudad dise\u00f1\u00f3 una Plaza Mayor, alrededor de la cual se seleccionaron varios solares para la Catedral, la c\u00e1rcel y la casa del gobernador; en total, se construyeron ocho cuadras de norte a sur y diez de oriente a poniente, y cada solar (un cuarto de cuadra) fue entregado a los colonizadores, que construyeron casas de barro y paja."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "134",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Meses despu\u00e9s, Valdivia parti\u00f3 junto con sus soldados hacia el sur, a continuar la Guerra de Arauco. Santiago qued\u00f3 desprotegido, lo que fue aprovechado por las huestes ind\u00edgenas de Michimalonco, quienes atacaron la incipiente ciudad. El 11 de septiembre de 1541, la ciudad fue atacada, pero los 55 espa\u00f1oles de la guarnici\u00f3n lograron derrotar a los atacantes. Al parecer, la resistencia fue liderada por In\u00e9s de Su\u00e1rez, pareja de Valdivia. Santiago fue reconstruido lentamente, dando protagonismo a la reci\u00e9n fundada Concepci\u00f3n, donde en 1556 se fund\u00f3 la Real Audiencia de Chile. Sin embargo, el constante peligro que afrontaba Concepci\u00f3n, debido por una parte a su cercan\u00eda del conflicto b\u00e9lico y por otra a una sucesi\u00f3n de desoladores terremotos, no permiti\u00f3 el establecimiento definitivo de la Real Audiencia en Santiago hasta 1607, reafirm\u00e1ndose en su rol de capital."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "150",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La situaci\u00f3n s\u00f3lo cambiar\u00eda varios a\u00f1os m\u00e1s tarde con un nuevo auge industrial fomentado por la CORFO y la expansi\u00f3n del aparato estatal a partir de fines de los a\u00f1os 1930. En esta \u00e9poca, la aristocracia perdi\u00f3 gran parte del poder que ostentaba y la clase media, compuesta por comerciantes, bur\u00f3cratas y profesionales, adquiri\u00f3 el protagonismo de la pol\u00edtica nacional. En este contexto, Santiago comienza a desarrollarse hacia las masas, mientras las clases acomodadas tienden a refugiarse en los barrios altos de la capital. As\u00ed, los antiguos paseos de la clase adinerada, como el Parque Cousi\u00f1o y la Alameda, pierden hegemon\u00eda frente a recintos de esparcimiento popular, como el Estadio Nacional surgido en 1938."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "159",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El 27 de febrero de 2010, un fuerte terremoto se dej\u00f3 sentir en la capital, provocando diversos da\u00f1os en edificios antiguos; sin embargo, algunos edificios modernos quedaron inhabitables, generando un amplio debate sobre la real aplicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares antis\u00edsmicos obligatorios en la arquitectura moderna de Santiago.33"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "161",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad de Santiago est\u00e1 emplazada principalmente en un llano conocido como \u00abcuenca de Santiago\u00bb. Esta cuenca es parte de la Depresi\u00f3n Intermedia y est\u00e1 delimitada claramente por el cord\u00f3n de Chacabuco por el norte, la Cordillera de los Andes por el oriente, la angostura de Paine por el sur y la Cordillera de la Costa. Aproximadamente, tiene una longitud de 80 km en direcci\u00f3n norte-sur y de 35 km de este a oeste."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "162",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Hace cientos de millones de a\u00f1os, el territorio actual de la ciudad estaba cubierto por el oc\u00e9ano y sedimento marino, siendo la \u00fanica masa terrestre cercana la ya existente Cordillera Costera. La morfolog\u00eda de la regi\u00f3n comenzar\u00eda a tomar su aspecto actual desde fines del Paleozoico, cuando comienza la subducci\u00f3n de la Placa de Nazca bajo la Placa Sudamericana, perteneciente en ese entonces al continente de Gondwana. Esta subducci\u00f3n generar\u00eda el plegamiento de la corteza terrestre a partir del Tri\u00e1sico, levantando las rocas que dar\u00edan origen a los Andes. Posteriormente, nuevas actividades tect\u00f3nicas generar\u00edan el hundimiento de la gran masa rocosa levantada formando la Depresi\u00f3n Intermedia.37"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "163",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La morfolog\u00eda regional seguir\u00eda cambiando. Los per\u00edodos glaciares cubrir\u00eda la regi\u00f3n con hielo formando morrenas. El fuerte vulcanismo presente en dicha \u00e9poca, generar\u00eda una serie de erupciones volc\u00e1nicas lanzando grandes flujos pirocl\u00e1sticos y provocando el derretimiento de los glaciares. Esto generar\u00eda el dep\u00f3sito de m\u00e1s sedimentos en el valle, complementado posteriormente por el arrastre fluvial. La sedimentaci\u00f3n del valle continuar\u00eda por miles de a\u00f1os e incluso los \u00faltimos grandes acontecimientos, correspondientes a violentas erupciones volc\u00e1nicas, se remontar\u00edan a menos de 5000 a\u00f1os atr\u00e1s. Estos sedimentos permitir\u00edan la existencia de una f\u00e9rtil cuenca y cubrir\u00edan al relieve anterior a la formaci\u00f3n andina, dejando expuestas \u00fanicamente las cimas de algunos cerros, conocidos como \u00abcerros islas\u00bb."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "169",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el fin de poder tener m\u00e1s cerca el agua para el desarrollo agr\u00edcola de la cuenca, fueron construidos durante el siglo XIX diversos canales de regad\u00edo que conectaban el Mapocho con el Maipo, como es el caso del canal San Carlos y el canal Las Perdices. Otros cauces fueron construidos para la canalizaci\u00f3n de las aguas lluvias provenientes de la cordillera, como el zanj\u00f3n de la Aguada."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "170",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El clima de la ciudad de Santiago corresponde a un clima templado con lluvias invernales y estaci\u00f3n seca prolongada,41\u200b m\u00e1s conocido como clima mediterr\u00e1neo continentalizado. Entre las principales caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de Santiago se encuentra la concentraci\u00f3n de cerca del 80 % de las precipitaciones durante los meses del invierno austral (junio a agosto), y final del oto\u00f1o e inicio de la primavera, con entre 50 y 100 mm. con un total anual de 342 mm. Estas precipitaciones son de lluvia, debido a que la cota de nieve ronda normalmente los 1800 msnm en invierno y baja raramente de los 1000 msnm,42\u200b por lo que la urbe es afectada solo ocasionalmente por nevadas. En el periodo entre 2000 y 2017 se han registrado nueve nevadas y solo dos han sido medidas en el sector centro (2007 y 2017). La recurrencia o periodicidad de las nevadas que afectan el centro de Santiago oscila entre uno y cuatro a\u00f1os, pero con una alta variabilidad. La cantidad de nieve registrada en Santiago el 15 de julio de 2017 oscil\u00f3 entre 3 cm en Quinta Normal y 10 cm en La Reina (Tobalaba). Se observa que nueve de cada diez eventos que registraron nieve en Santiago se han producido bajo condiciones fr\u00edas de La Ni\u00f1a o neutras.43"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "175",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad de Santiago se ubica en una zona ecol\u00f3gica de tipo escler\u00f3filo conocida como matorral chileno, la cual ha sido fuertemente modificada debido a la utilizaci\u00f3n de los suelos con fines agr\u00edcolas o de expansi\u00f3n urbana. Esto ha producido una r\u00e1pida degradaci\u00f3n de los suelos y la erosi\u00f3n de \u00e9stos,51\u200b lo que ha generado un proceso de desertificaci\u00f3n, agravado por la utilizaci\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas para el consumo humano, los incendios forestales y el secado de pantanos, entre otros.52\u200b A pesar de ello, a\u00fan quedan algunos reductos de gran importancia para la biodiversidad, como la quebrada de la Plata o la quebrada de Ram\u00f3n,53\u200b a lo que se suman las \u00e1reas silvestres protegidas ubicadas en los sectores interiores de los Andes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "176",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Dentro de la ciudad, en tanto, el n\u00famero de \u00e1reas verdes alcanzaba hacia 1992 una superficie de 2686 ha p\u00fablicas y 2625 privadas, equivalentes al 2,5 % del \u00e1rea urbana consolidada. Considerando dichas cifras, el promedio por cada santiaguino era de 5,7 m\u00b2 de \u00e1rea verde, por debajo de los 9 m\u00b2 recomendados por la OMS. Sin embargo, dicha cifra es mucho m\u00e1s baja en la actualidad: mientras la ciudad crece cerca de 1000 hect\u00e1reas al a\u00f1o, s\u00f3lo 8 hect\u00e1reas de \u00e1reas verdes se crean. A esto hay que sumar el hecho de que del n\u00famero de hect\u00e1reas de espacios verdes, la mitad corresponde a cerros islas que poseen poca vegetaci\u00f3n o carecen de ella. As\u00ed, descontando estas zonas las cifras se acercar\u00edan a 1,5 m\u00b2 de \u00e1reas verdes por habitante. Las cifras, adem\u00e1s, presentan gran variaci\u00f3n dependiendo de la zona de la ciudad: mientras en el sector oriente se llega a los 20 m\u00b2 por habitante, en el sector sur apenas logran superar 1 m\u00b2.52"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "178",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Esta contaminaci\u00f3n posee diversos componentes qu\u00edmicos t\u00f3xicos, como SO2, CO, O3 y NO2, sumado a los diversos tipos de material particulado en suspensi\u00f3n (producido en un 49 % por fuentes m\u00f3viles y un 29 % por fuentes fijas). Los niveles de acumulaci\u00f3n de estas sustancias son medidas por siete estaciones de monitoreo de calidad del aire instaladas entre 1988 y 1977 en toda la ciudad.54\u200b Las mediciones de estas estaciones sumado a los an\u00e1lisis meteorol\u00f3gicos permiten a las autoridades encargadas decretar medidas extraordinarias para la disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, que son denominadas 'alerta ambiental', 'preemergencia ambiental' y 'emergencia ambiental'. En los \u00faltimos a\u00f1os, los niveles de contaminaci\u00f3n ambiental han descendido considerablemente: en 1989, el nivel promedio de material particulado respirable era de 103,3 \u03bcg/m\u00b3, mientras en 2004 la cifra lleg\u00f3 a los 60,9 \u03bcg/m\u00b3, lo cual a\u00fan es muy superior a la norma de 50 \u03bcg/m\u00b3 establecida por el gobierno. En el caso del material particulado m\u00e1s fino (MP 2.5) las cifras muestran una reducci\u00f3n de 68,8 a 29,3 \u03bcg/m\u00b3 en el mismo per\u00edodo, mientras las situaciones de alerta ambiental bajaron de 38 en 1997 a 9 en 2004, las preemergencias de 37 a 4 y las emergencias de 4 a ninguna.54"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "180",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A diferencia de otras grandes ciudades y \u00e1reas metropolitanas del mundo, Santiago carece de un gobierno metropolitano encargado de su administraci\u00f3n, la cual actualmente es repartida por diversas autoridades, lo que complica el funcionamiento de la ciudad como una entidad unitaria.56"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "188",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la actualidad, la ciudad de Santiago se expande a lo largo de treinta y siete comunas de acuerdo al Instituto Nacional de Estad\u00edsticas; veintis\u00e9is de \u00e9stas est\u00e1n completamente urbanizadas y las restantes de manera parcial. De las 37 comunas, est\u00e1n las 32 que conforman la provincia de Santiago,n 6\u200b a las que se suman: en la provincia de Cordillera, la totalidad de Puente Alto, la zona urbana de Pirque en la comuna hom\u00f3nima,n 7\u200b y las localidades de La Obra y Las Vertientes, pertenecientes a la comuna de San Jos\u00e9 de Maipo; en la provincia de Maipo, la comuna de San Bernardo;n 8\u200b y en la provincia de Talagante, la comuna de Padre Hurtado. Pese a que no existe un consenso oficial al respecto, las comunas se suelen agrupar en siete sectores: norte, centro, nororiente, suroriente, sur, surponiente y norponiente."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "198",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "4 313 719 personas en Chile afirmaron haber nacido en una de las comunas del Gran Santiago seg\u00fan el censo de 2002, equivalente a un 28,54 % del total nacional. De los habitantes de Santiago a esa fecha,n 2\u200b un 67,6 % afirm\u00f3 nacer en las comunas del \u00e1rea metropolitana mientras un 2,11 % era inmigrante extranjero.64\u200b En tanto, un 3,3 % de la poblaci\u00f3n de Santiagon 2\u200b afirm\u00f3 pertenecer a una etnia ind\u00edgena: un 3,16 % de los santiaguinos se consider\u00f3 mapuche, un 0,05 % aimara, un 0,03 % quechua y un 0,02 % como rapa nui.64"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "199",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Debido a la gran expansi\u00f3n que ha tenido Santiago, a lo largo de su historia, su poblaci\u00f3n ha expandido los l\u00edmites iniciales de la ciudad desde el cerro Santa Luc\u00eda hasta sectores de la precordillera y las riberas del r\u00edo Maipo por el oriente hasta los llanos de Maip\u00fa por el poniente. Esto provoc\u00f3 un constante desplazamiento de los principales centros de concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n desde el centro, que adopt\u00f3 el estilo de un distrito financiero, hacia la periferia."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "202",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La expansi\u00f3n de la ciudad ha generado tambi\u00e9n la notoria diferenciaci\u00f3n entre los distintos sectores de la ciudad. As\u00ed por ejemplo, el sector nororiente (agrupando generalmente a las comunas de Providencia, \u00d1u\u00f1oa, La Reina, Vitacura, Las Condes y Lo Barnechea) se ha consolidado como refugio de la clase m\u00e1s acomodada, convirti\u00e9ndose en el lugar con mejor calidad de vida del pa\u00eds.65\u200b Los sectores perif\u00e9ricos, tanto del suroeste como del sureste m\u00e1s Quilicura, se han desarrollado de la mano con el crecimiento de la clase media desde los a\u00f1os 1980, mientras las clases de menos recursos se localizan en diversas comunas del sector norte, norponiente y especialmente el sector sur de la capital."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "203",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "De acuerdo a la encuesta CASEN del a\u00f1o 2006, aproximadamente el 10,44 % de los habitantes de Santiago viven bajo la l\u00ednea de la pobreza. San Bernardo es la comuna con mayor n\u00famero de pobres, que alcanzan el 20,9 % de su poblaci\u00f3n, seguida por Lo Espejo con un 20,1 %, Renca con un 19,2 % y Padre Hurtado con un 18,7 %. Las de m\u00e1s baja tasa son las del sector oriente que no superan el 5 % en su conjunto (y Las Condes que alcanza el m\u00ednimo con apenas un 2,3 %) y San Miguel que tiene un 2,5 %, habitada preferentemente por poblaci\u00f3n de clase media.66"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "207",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad de Santiago es el principal polo de desarrollo econ\u00f3mico de Chile y uno de los m\u00e1s importantes en Latinoam\u00e9rica. De acuerdo al Banco Central, el producto interno bruto de la Regi\u00f3n Metropolitana en 2005 fue de 24 461 582 millones de pesos chilenos (aprox. US$ 35 380 millones)68\u200b y que era equivalente al 43,68 % del PIB total nacional y de un 46,98 % del PIB regionalizado nacional.69\u200b Esta cifra ajustada con la paridad de poder adquisitivo aumenta a US$ 91 000 millones lo que la ubica como la 53.\u00aa ciudad con m\u00e1s ingresos, y en la quinta urbe a nivel latinoamericano (tras Ciudad de M\u00e9xico, Buenos Aires, S\u00e3o Paulo y R\u00edo de Janeiro). Para 2020, su PIB (PPA) alcanzar\u00eda los US$ 170 000 millones con una tasa de crecimiento anual efectiva de 4,1 %."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "210",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La capital es tambi\u00e9n un importante centro de desarrollo tur\u00edstico a nivel nacional, al ser la principal puerta de entrada del pa\u00eds a trav\u00e9s del aeropuerto internacional y el cercano paso trasandino Los Libertadores; ambos concentran el 55,2 % del total de personas que ingresan al pa\u00eds por a\u00f1o, lo que equivale a 1 119 840 personas en 2005.72\u200b Adem\u00e1s, el principal destino tur\u00edstico nacional: un estudio del Servicio Nacional de Turismo determin\u00f3 que el 52,3 % de los turistas (tanto nacionales como internacionales) ten\u00edan como destino la categor\u00eda \u00abSantiago y sus alrededores\u00bb, a los cuales se suma un 2,9 % correspondiente a \u00abcentros invernales\u00bb, ubicados en su mayor\u00eda al oriente de la capital.73\u200b A nivel regional, existen 221 establecimientos hoteleros que totalizan una capacidad de 9240 habitaciones y 17 147 camas.72\u200b Esta cifra ha estado en constante aumento desde los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente en el rango superior a la categor\u00eda de 3 estrellas debido al establecimiento de diversas cadenas internacionales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "211",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los servicios b\u00e1sicos est\u00e1n principalmente en manos de empresas privadas desde fines de los a\u00f1os 1980 y comienzos de los a\u00f1os 1990. Enel Distribuci\u00f3n Chile es la encargada de la distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica en 33 comunas de Santiago, mientras que en las comunas de La Pintana, El Bosque, San Bernardo, Puente Alto y la zona sur de la Regi\u00f3n Metropolitana son servidas por la Compa\u00f1\u00eda General de Electricidad, CGE, ambas empresas el\u00e9ctricas servidas por el Sistema Interconectado Central. En cuanto al agua potable y el servicio de alcantarillado destacan Aguas Andinas, propiedad del Grupo Agbar, sus filiales y la empresa municipal SMAPA que abarca a Maip\u00fa y alrededores. Metrogas es la encargada de la distribuci\u00f3n de gas natural proveniente principalmente desde el sur de Argentina a trav\u00e9s del gasoducto de GasAndes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "213",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el centro de Santiago se encuentran diversas edificaciones construidas durante la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola y que, en su mayor\u00eda, corresponden a templos cat\u00f3licos, como la Catedral Metropolitana o la ya mencionada iglesia de San Francisco. Otros edificios de la \u00e9poca son aquellos ubicados en los costados de la Plaza de Armas, como la sede de la Real Audiencia, el Correo Central o la Casa Colorada."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "219",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Existen en la capital 18 cines con un total de 144 salas y m\u00e1s de 32 mil butacas, a los que se suman 5 centros de proyecci\u00f3n de cine arte.78\u200b En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado diversos festivales de cine en la ciudad, siendo el m\u00e1s destacado el SANFIC, iniciado en 2005 y que en su edici\u00f3n de 2007 cont\u00f3 con m\u00e1s de 300 funciones y 55 000 asistentes.79"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "225",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "De acuerdo a las cifras del censo 2002, el 89,49 % de la poblaci\u00f3n de Santiagon 2\u200b mayor de 5 a\u00f1os es alfabeta, un poco m\u00e1s que el promedio nacional. Al distribuir a la poblaci\u00f3n mayor de 5 a\u00f1os de edad en funci\u00f3n de sus a\u00f1os de escolaridad, la mayor\u00eda (18,87 %) tiene 12 a\u00f1os mientras un 5,39 % afirma no haber cursado por lo menos un a\u00f1o; en promedio, los habitantes de Santiago tienen una escolaridad de 9,26 a\u00f1os de estudio.64\u200b En la actualidad, casi la totalidad de los menores entre 5 y 18 a\u00f1os se encuentra cursando la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica y la Educaci\u00f3n Media, que forman los doce a\u00f1os de educaci\u00f3n obligatoria establecida en 2003 por la Constituci\u00f3n. Dentro de la Regi\u00f3n Metropolitana existen 2576 establecimientos urbanos de educaci\u00f3n parvularia, primaria y secundaria que equivalen al 21,90 % del total nacional, de los cuales 611 son de propiedad municipal, 1615 de car\u00e1cter particular subvencionado, 317 particulares y 33 corporaciones de administraci\u00f3n delegada.82\u200b En cuanto al n\u00famero de alumnos, el total a nivel regional al a\u00f1o 2007 es de 1 405 200 estudiantes de educaci\u00f3n parvularia, primaria o secundaria.83"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "232",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El principal recinto deportivo del pa\u00eds es el Estadio Nacional de Chile, inaugurado en 1938, y que con una capacidad m\u00e1xima de 47 000 espectadores87\u200b es la sede de la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Chile cuando juega como local. Otros estadios de importancia son el Estadio Monumental David Arellano, el Estadio San Carlos de Apoquindo, el Estadio Santa Laura y el Estadio Bicentenario Municipal de La Florida."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "242",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El principal eje corresponde al de la Avenida Libertador General Bernardo O'Higgins (m\u00e1s conocida como Alameda) que recorre en sentido suroeste a nororiente la capital, y que se compone adem\u00e1s por la Avenida Los Pajaritos al oeste y por las avenidas Providencia y Apoquindo al este. La principal avenida de la ciudad es atravesada por diversos ejes longitudinales (en sentido norte a sur) como las avenidas General Vel\u00e1squez, Panamericana, Independencia, Gran Avenida, Recoleta, Santa Rosa, Vicu\u00f1a Mackenna, Macul y Tobalaba. Junto a la Alameda, otros ejes transversales que componen la red son los de las avenidas San Pablo, Irarr\u00e1zaval, Matta, Grecia y Departamental, entre otros. Para finalizar, la Avenida Circunvalaci\u00f3n Am\u00e9rico Vespucio rodea al sector interno de la ciudad facilitando la conexi\u00f3n de los diversos ejes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "249",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago concentra casi la totalidad de los medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds, tanto en televisi\u00f3n, radio y prensa. Televisi\u00f3n Nacional de Chile, Canal 13, Mega, Chilevisi\u00f3n, La Red, TV+ y Telecanal tienen sede en la capital. En el caso de la prensa, est\u00e1 dominada por dos grandes consorcios: El Mercurio S.A.P. (que publica el peri\u00f3dico hom\u00f3nimo, Las \u00daltimas Noticias, el vespertino La Segunda y HoyxHoy) y Copesa (que publica La Tercera, La Cuarta y La Hora). A estos se suman el gratuito Publimetro y una infinidad de revistas y semanarios como The Clinic. En cuanto a la radiodifusi\u00f3n, en Santiago se encuentran las principales estaciones de radio con cobertura nacional, operadas por diversos consorcios, entre los que se nombran: Iberoamericana Radio Chile (de PRISA Radio), Grupo Dial (perteneciente a Copesa), 13 Radios (de Canal 13), Grupo Bethia y Compa\u00f1\u00eda Chilena de Comunicaciones."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "1",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica es el segundo continente m\u00e1s grande de la Tierra, despu\u00e9s de Asia. Ocupa gran parte del hemisferio occidental del planeta. Se extiende desde el oc\u00e9ano Glacial \u00c1rtico por el norte hasta las islas Diego Ram\u00edrez por el sur, en la confluencia de los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico y Pac\u00edfico, los cuales a su vez delimitan al continente por el este y el oeste, respectivamente."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "7",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El nombre \u00abAm\u00e9rica\u00bb aparec\u00eda sobre Am\u00e9rica del Sur, todav\u00eda separada de Am\u00e9rica del Norte por un estrecho paso interoce\u00e1nico. El tratado correg\u00eda las concepciones ptolemaicas incorporando los descubrimientos de espa\u00f1oles y portugueses, pero titulaba al nuevo continente Am\u00e9rica en honor a Am\u00e9rico Vespucio a quien tanto el tratado como el mapa atribu\u00edan el descubrimiento.5\u200b6\u200b7\u200b Vespucio, navegante de origen florentino que realiz\u00f3 alg\u00fan viaje al servicio de Espa\u00f1a, fue probablemente el primer europeo en proponer que esas tierras eran en realidad un continente nuevo y no parte de Asia como pensaba Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Siguiendo la l\u00ednea de los otros continentes con nombre femenino, se latiniz\u00f3 el nombre del explorador y se feminiz\u00f3, resultando Am\u00e9rica.8\u200b Gracias al desarrollo de la imprenta, las denominaciones de Waldseem\u00fcller se divulgaron r\u00e1pidamente en los c\u00edrculos cient\u00edficos de Europa.9"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "13",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica se produjeron dos revoluciones neol\u00edticas independientes de las sucedidas en \u00c1frica y Asia; una en Mesoam\u00e9rica alrededor del a\u00f1o 8000 a. C.,18\u200b y otra en la regi\u00f3n andina de Sudam\u00e9rica en el 3500 a. C.19\u200b Entre el 4000 y el 3000 a. C. se formaron los grandes grupos ling\u00fc\u00edsticos indoamericanos.17"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "16",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Algunos historiadores sostienen que la colonizaci\u00f3n vikinga en Am\u00e9rica fue la primera proveniente del actual territorio europeo, aunque existen teor\u00edas que sostienen presencia anterior.20\u200b Erik el Rojo habr\u00eda establecido las primeras colonias en Groenlandia en el a\u00f1o 985. Su hijo, Leif Eriksson habr\u00eda establecido colonias en la actual Terranova alrededor del a\u00f1o 1000, las que finalmente desaparecer\u00edan con el pasar de los a\u00f1os."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "18",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A partir de la llegada de Crist\u00f3bal Col\u00f3n, la introducci\u00f3n de nuevas enfermedades como la viruela produjo una cat\u00e1strofe demogr\u00e1fica que algunos investigadores estiman hasta en la muerte de un 93 % de la poblaci\u00f3n.21\u200b En ese marco, algunos imperios europeos conquistaron y colonizaron una parte del continente ocupada por culturas y civilizaciones ya asentadas. Espa\u00f1a derrot\u00f3 a las grandes civilizaciones Azteca e Inca y estableci\u00f3 su Imperio a lo largo de toda la costa del Pac\u00edfico y la cuenca del R\u00edo de la Plata, mientras Portugal colonizar\u00eda la franja costera de lo que hoy es Brasil. Francia estableci\u00f3 algunas colonias en la franja costera atl\u00e1ntica desde la actual Canad\u00e1 hasta el norte de Brasil. El Reino Unido se estableci\u00f3 en la costa oriental de Norteam\u00e9rica y en algunos sectores de la costa caribe\u00f1a. Holanda y Dinamarca establecieron colonias en peque\u00f1as islas del Caribe y Rusia finalmente conquist\u00f3 la zona de Alaska. Los jesuitas organizaron en la regi\u00f3n del Alto Paran\u00e1 una red de misiones-ciudades, habitadas exclusivamente por sacerdotes e ind\u00edgenas guaran\u00edes con uso exclusivo del idioma guaran\u00ed, de gran autonom\u00eda, que fueron consideradas como un Estado dentro del Imperio Espa\u00f1ol."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "28",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la segunda mitad del siglo XX, debido a la presi\u00f3n del proceso de descolonizaci\u00f3n impulsado por las Naciones Unidas, varios pueblos del Caribe obtuvieron su independencia de Gran Breta\u00f1a: Belice, Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Granada, Jamaica, San Crist\u00f3bal y Nieves, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tobago. Simult\u00e1neamente, se independizaron Surinam de los Pa\u00edses Bajos y Guyana del Reino Unido. En la actualidad, a\u00fan existen varios pueblos y territorios bajo dominio colonial brit\u00e1nico, franc\u00e9s, neerland\u00e9s y dan\u00e9s."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "39",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica del Norte se pueden identificar r\u00edos de las tres vertientes existentes: el r\u00edo Mackenzie que desemboca en la vertiente \u00e1rtica, los r\u00edos Yuk\u00f3n, Colorado y Columbia son los r\u00edos m\u00e1s largos de la vertiente del oc\u00e9ano Pac\u00edfico, mientras en la vertiente del Atl\u00e1ntico destacan el r\u00edo Bravo del Norte, el sistema Misisipi-Misuri y el r\u00edo San Lorenzo. De todos ellos destaca el Misisipi por ser el m\u00e1s largo y con la cuenca m\u00e1s grande en esta zona del continente, siendo el principal r\u00edo de los Estados Unidos. En los lagos, sobresalen los de la regi\u00f3n de los Grandes Lagos donde se encuentran los lagos Superior, Hur\u00f3n, M\u00edchigan, Ontario y Eire. Todos los lagos anteriores comparten un sistema lacustre de origen glacial, cuyas aguas se acumulan principalmente debido a los deshielos invernales. Estos lagos est\u00e1n comunicados por r\u00edos, canales y esclusas, desembocando en el Atl\u00e1ntico a trav\u00e9s del r\u00edo San Lorenzo."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "46",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En lo que concierne a la fauna de Am\u00e9rica del Norte, en este continente cuenta con una gran diversidad, en \u00e9l se encuentran m\u00e1s de 400 especies de mam\u00edferos, casi 1000 especies de aves, m\u00e1s de 500 especies de reptiles y anfibios y unas 100 000 especies de insectos. cabe destacar los osos, \u00e1guilas, pavos, focas, bisontes americanos, lobos, serpientes, entre otros.26"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "49",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La fauna de Am\u00e9rica Central cuenta con grandes cantidades de mam\u00edferos que son m\u00e1s comunes en Guatemala (230 especies), Panam\u00e1 (229 especies), Nicaragua (225 especies), Costa Rica (211 especies), El Salvador (210 especies) y Honduras (207 especies). Principalmente se encuentran venados, jaguares, pumas, colibr\u00edes, torogozes, quetzales (ave s\u00edmbolo de Guatemala) , zopilotes, tapires y guacamayas. Los animales m\u00e1s comunes en Am\u00e9rica Central son Quetzal (Pharomachrus mocinno), Rana verde (Agalychnis callidryas), Armadillo de nueve bandas (Dasypus novemcinctus), Cocodrilo americano (Crocodylus acutus), Mono aullador negro (Alouatta palliata), jaguar, tapirus, oso hormiguero, el \u00e1guila harp\u00eda (Harpya harpija), el puma y el tapir.26\u200b27\u200b28"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "66",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La poblaci\u00f3n en Am\u00e9rica var\u00eda seg\u00fan las condiciones de vida. La mayor parte de los habitantes de Latinoam\u00e9rica son j\u00f3venes de entre los 15 y 24 a\u00f1os de edad, y la esperanza de vida var\u00eda entre los 70 y 80 a\u00f1os de edad.[cita requerida] Adem\u00e1s, m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses es rural. Cuba, Chile, Costa Rica, Argentina, Ecuador, Uruguay y Puerto Rico son los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con una estructura demogr\u00e1fica relativamente envejecida, pues la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s es cercana, igual o superior al 13 %. En pa\u00edses como Bolivia, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras, Nicaragua, Paraguay y Rep\u00fablica Dominicana, existe una mayor poblaci\u00f3n juvenil, predominando los j\u00f3venes de entre los 15 y 25 a\u00f1os de edad. Mientras en Brasil, Colombia, El Salvador, Panam\u00e1, M\u00e9xico, Per\u00fa y Venezuela, tambi\u00e9n la mayor parte de sus habitantes son j\u00f3venes, aunque en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha experimentado un progresivo envejecimiento poblacional relacionado con la disminuci\u00f3n de la natalidad. Lo mismo ocurre en los departamentos ultramaritimos de Guadalupe, Guayana Francesa y Martinica (pertenecientes a Francia) y en pa\u00edses no latinos como Bahamas, Belice, Guyana, Jamaica, Surinam, las Peque\u00f1as Antillas, Trinidad y Tobago, incluyendo las dependencias europeas como las Antillas Neerlandesas, Aruba, etc. En Estados Unidos y Canad\u00e1 la mayor parte de sus habitantes es adulta, superando a la poblaci\u00f3n juvenil, asemej\u00e1ndose al proceso ocurrido en Europa.40"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "67",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Diversidad de g\u00e9nero"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "71",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Por otro lado, los pa\u00edses donde la poblaci\u00f3n mayoritaria es de ascendencia mixta o mestiza (entre europeos e ind\u00edgenas y en menor medida africana) ser\u00edan Paraguay, El Salvador, Honduras, Panam\u00e1, Nicaragua, Ecuador, M\u00e9xico y Colombia; en el caso de M\u00e9xico y Honduras se suele tomar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena hispanizada o de ascendencia predominantemente ind\u00edgena como mestizo. En Venezuela la poblaci\u00f3n mestiza es casi la mitad de ese pa\u00eds, en otros pa\u00edses como Belice, Rep\u00fablica Dominicana, Per\u00fa, Guatemala, Chile y Bolivia los mestizos alcanzan dos quintos de la poblaci\u00f3n de esos pa\u00edses."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "72",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los pa\u00edses donde el porcentaje de amerindios tienen una importante influencia en la poblaci\u00f3n son de mayor a menor Bolivia, Per\u00fa, Guatemala, Ecuador y M\u00e9xico.50\u200b Estudios recientes en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, tambi\u00e9n se ha observado que bajo pruebas gen\u00e9ticas poseen porcentajes peque\u00f1os de sangre europea y africana. En naciones como Uruguay, Cuba, Rep\u00fablica Dominicana y Hait\u00ed casi no existen grupos ind\u00edgenas nativos actualmente: el aporte ind\u00edgena fue absorbido por la mayor\u00eda \u00e9tnica de cada pa\u00eds en el momento de haber perdido la lengua materna. Por su parte, el aporte africano se encuentra presente con mayor fuerza en Hait\u00ed, Jamaica, Trinidad y Tobago, Cuba, Rep\u00fablica Dominicana, Belice, Brasil, Colombia, Panam\u00e1, Estados Unidos y Ecuador. Mientras tanto, en pa\u00edses como Chile, El Salvador, M\u00e9xico, Guatemala, Paraguay y Argentina el aporte africano fue absorbido por la mayor\u00eda \u00e9tnica de cada pa\u00eds, sin embargo conservan minor\u00edas importantes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "77",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El portugu\u00e9s en Am\u00e9rica es el idioma oficial \u00fanicamente de Brasil, con un total de m\u00e1s de 200 millones de hablantes. Existen colonias importantes de inmigrantes brasile\u00f1os y portugueses en Estados Unidos, Canad\u00e1 y Venezuela aunque muy minoritarios."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "81",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El guaran\u00ed es hablado por m\u00e1s de siete millones de personas, principalmente en Paraguay, donde es idioma oficial."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "86",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El mapudung\u00fan es la lengua nativa hablada por cerca de 440 mil mapuches en Chile y Argentina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "95",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El croata es hablado en Chile por la gran comunidad de inmigrantes que habitan en las regiones de Antofagasta y Magallanes."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "97",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica, los idiomas m\u00e1s estudiados como segunda lengua son: El ingl\u00e9s, en los pa\u00edses hispan\u00f3fonos y franc\u00f3fonos; y, el espa\u00f1ol y franc\u00e9s, en los pa\u00edses angl\u00f3fonos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "107",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Durante la Guerra Fr\u00eda (1986) se cre\u00f3 la Zona de Paz y Cooperaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico Sur, bajo el auspicio de Naciones Unidas, con el objetivo de mantener la seguridad y la paz en el Atl\u00e1ntico Sur, as\u00ed por iniciativa de Brasil se unieron 3 sudamericanos (Argentina, Brasil y Uruguay) y 21 estados africanos m\u00e1s ."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "111",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Esta clave no se puede perder, la guardo aca: cGFzczogc3BhbmlzaC5pcy5rZXk="
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "112",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica se caracteriza por m\u00faltiples organismos regionales que buscan la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica; el problema radica en que muchos de esos organismos terminan por superponerse en las actividades que realizan y en los objetivos que persiguen"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "115",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica podemos hablar de varios grupos regionales seg\u00fan el \u00e1rea geogr\u00e1fica. En Am\u00e9rica del Norte esta Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (1994) entre los tres estados m\u00e1s importantes de la zona: Canad\u00e1, Estados Unidos y M\u00e9xico. En Am\u00e9rica Central existe un importante desarrollo de integraci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n de Estados Centroamericanos (1951) que fue ampliada al Mercado Com\u00fan Centroamericano (1960) y al Sistema de la Integraci\u00f3n Centroamericana (1993), incluida la Rep\u00fablica Dominicana, con mecanismos como el Parlamento Centroamericano (1986)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "121",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago se encuentra aproximadamente en las coordenadas 33\u00b026\u203216\u2033S 70\u00b039\u203201\u2033O, a una altitud media de 567 msnm.9\u200b Con una extensi\u00f3n de 837.89 km\u00b2,2\u200b las comunas que forman Santiago contaban en 2017 con una poblaci\u00f3n de 6 123 491 habitantes, lo que equival\u00eda al 34,8 % de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds. Santiago es la sexta \u00e1rea metropolitana m\u00e1s poblada de Hispanoam\u00e9rica, tambi\u00e9n la s\u00e9ptima ciudad m\u00e1s habitada de Am\u00e9rica Latina, y seg\u00fan algunas estimaciones, una de las 50 aglomeraciones urbanas m\u00e1s pobladas del mundo.10"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "124",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "De acuerdo con investigaciones arqueol\u00f3gicas, se cree que en la cuenca de Santiago se establecieron los primeros grupos humanos hacia el X milenio a. C.20\u200b Dichos grupos eran principalmente n\u00f3madas cazadores-recolectores, que transitaban desde el litoral hacia el interior en b\u00fasqueda de guanacos durante la \u00e9poca de los deshielos cordilleranos. Cerca del a\u00f1o 800 de nuestra era comenzaron a instalarse los primeros habitantes sedentarios debido a la formaci\u00f3n de comunidades agr\u00edcolas junto al r\u00edo Mapocho, principalmente de ma\u00edz, papa y poroto, y la domesticaci\u00f3n de los auqu\u00e9nidos de toda la zona."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "125",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los pueblos establecidos en las zonas pertenec\u00edan a grupos picunches (nombre dado por chilenos) o promaucaes (nombre dado por incas), sometidos al Imperio inca desde fines del siglo XV hasta comienzos del siglo XVI. Los incas establecieron en el valle algunos mitimaes, siendo el principal uno instalado en el centro de la actual ciudad, fortalezas como el huaca de Chena y el santuario del cerro El Plomo.20\u200b La zona habr\u00eda servido como base para las expediciones incaicas hacia el sur y como nudo vial del Camino del Inca."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "128",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Aunque en la Patria Vieja se instalaron algunas instituciones como el Instituto Nacional y la Biblioteca Nacional, \u00e9stas fueron clausuradas tras la derrota patriota en la batalla de Rancagua en 1814. El gobierno realista durar\u00eda hasta 1817, cuando el Ej\u00e9rcito de los Andes alcanz\u00f3 la victoria en la batalla de Chacabuco, reinstaurando el gobierno patriota en Santiago. La independencia, sin embargo, no estaba asegurada y el ej\u00e9rcito espa\u00f1ol obtuvo nuevas victorias y hacia 1818 se dirig\u00eda hacia Santiago, pero la carga ser\u00eda definitivamente detenida en los llanos del r\u00edo Maipo, durante la batalla de Maip\u00fa, el 5 de abril de 1818."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "138",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Durante la denominada Rep\u00fablica Conservadora, se crearon diversas instituciones, principalmente de car\u00e1cter educativo como la Universidad de Chile y la Quinta Normal de Agricultura. Los canales que recorr\u00edan la ciudad para la evacuaci\u00f3n de aguas servidas desaparecieron dando paso al alcantarillado, al que se sumaron las primeras redes de gas, agua potable y alumbrado p\u00fablico, y en 1851 se estableci\u00f3 el primer sistema de telegraf\u00eda con Valpara\u00edso. Sin embargo, un tr\u00e1gico hecho enlut\u00f3 a la ciudad cuando m\u00e1s de 2000 personas fallecieron en el incendio de la Iglesia de la Compa\u00f1\u00eda el 8 de diciembre de 1863.28"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "139",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Un nuevo impulso en el desarrollo urbano de la capital se produjo durante la llamada Rep\u00fablica Liberal y la administraci\u00f3n del intendente de la ciudad, Benjam\u00edn Vicu\u00f1a Mackenna, dentro de cuyas principales obras destacaron la remodelaci\u00f3n del cerro Santa Luc\u00eda, que pas\u00f3 de ser un basurero a un parque adornado con obras arquitect\u00f3nicas neocl\u00e1sicas, la creaci\u00f3n de un camino que rodeaba la ciudad, que en esa \u00e9poca ten\u00eda una extensi\u00f3n similar a la actual comuna de Santiago, y la remodelaci\u00f3n de la Alameda. Esta avenida se consagr\u00f3 como la arteria central de la ciudad gracias al desarrollo de diversos palacios peque\u00f1os construidos por la oligarqu\u00eda beneficiada por el auge econ\u00f3mico derivado de la miner\u00eda del cobre y el salitre. Muchas de las principales obras urbanas eran financiadas por aportes voluntarios de los vecinos ilustres, destacando obras como el Teatro Municipal, el Club H\u00edpico o el actual Parque O'Higgins, construido por el fil\u00e1ntropo Luis Cousi\u00f1o en 1873.29"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "140",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en el principal nudo del sistema ferroviario chileno, el principal medio de transporte durante m\u00e1s de un siglo. El primer ferrocarril lleg\u00f3 a la ciudad el 14 de septiembre de 1857 y en 1884 fue inaugurada la Estaci\u00f3n Central de Santiago. Mil veh\u00edculos particulares y quinientos de arriendo circulaban en Santiago hacia esos a\u00f1os y 45 000 personas utilizaban diariamente el tranv\u00eda.25\u200b Los primeros tel\u00e9fonos fueron instalados durante los a\u00f1os 1880 y en menos de diez a\u00f1os exist\u00edan m\u00e1s de 1200 l\u00edneas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "147",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En estos a\u00f1os, el centro de la ciudad se consolid\u00f3 como un barrio netamente comercial, financiero y administrativo, con el establecimiento de diversos portales y locales alrededor de la calle Ahumada y del Barrio C\u00edvico en el entorno inmediato del Palacio de La Moneda. Este \u00faltimo proyecto signific\u00f3 la construcci\u00f3n de diversos edificios modernistas para el establecimiento de las oficinas de ministerios y otros servicios p\u00fablicos,30\u200b dando el puntapi\u00e9 inicial para la construcci\u00f3n de edificios de mediana altura. Por otro lado, los habitantes tradicionales del centro comenzaron a emigrar fuera de la urbe hacia sectores m\u00e1s rurales como Providencia y \u00d1u\u00f1oa, que acogieron a la oligarqu\u00eda y a los inmigrantes europeos profesionales, y San Miguel para las familias de clase media. Adem\u00e1s, en la periferia comenzaron a construirse diversas villas para los asociados de diversas organizaciones sindicales de la \u00e9poca. La modernidad se expandi\u00f3 en la ciudad, con la aparici\u00f3n de los primeros cines, la extensi\u00f3n de la red telef\u00f3nica y la inauguraci\u00f3n del Aeropuerto Los Cerrillos en 1928, entre otros adelantos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "155",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el inicio de la Transici\u00f3n en 1990, la ciudad de Santiago ya sobrepasaba los cuatro millones de habitantes, que habitaban preferentemente en la zona sur: La Florida era seguida en n\u00famero de habitantes por Puente Alto y Maip\u00fa. El desarrollo inmobiliario en estas comunas y otras como Quilicura y Pe\u00f1alol\u00e9n se debi\u00f3 en gran medida a la construcci\u00f3n de conjuntos habitacionales para familias de clase media. En tanto, las familias de altos ingresos avanzaron hacia la precordillera y el llamado Barrio Alto, aumentando la poblaci\u00f3n de Las Condes y dando origen a nuevas comunas como Vitacura y Lo Barnechea. Por otro lado, si bien la pobreza comenz\u00f3 a bajar considerablemente, se mantuvo la fuerte dicotom\u00eda entre la pujante urbe globalizada y los barrios marginales dispersos a lo largo de la capital."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "158",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A medida que entra en el siglo XXI, Santiago persiste en su acelerado desarrollo. Diversas autopistas urbanas han sido construidas, el Barrio C\u00edvico fue renovado con la creaci\u00f3n de la Plaza de la Ciudadan\u00eda y se comienza la construcci\u00f3n de la Ciudad Parque Bicentenario para la conmemoraci\u00f3n del bicentenario de la Rep\u00fablica. El desarrollo de la edificaci\u00f3n de altura contin\u00faa en el sector oriente, el cual culminar\u00e1 con la apertura de los rascacielos Titanium La Portada y Gran Torre Santiago en el complejo inmobiliario Costanera Center. Sin embargo, la desigualdad socioecon\u00f3mica y la fragmentaci\u00f3n geosocial permanecen como dos de los problemas m\u00e1s importantes, tanto de la ciudad como del pa\u00eds."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "179",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los cauces h\u00eddricos tambi\u00e9n tienen altos grados de contaminaci\u00f3n, principalmente debido al dep\u00f3sito de residuos industriales y de aguas servidas. El r\u00edo Maipo y el zanj\u00f3n de la Aguada son los cauces m\u00e1s afectados, pero en los \u00faltimos a\u00f1os han surgido diversas iniciativas para reducir estos problemas. Diversas plantas de tratamiento han sido construidas y en 2006 su cobertura ya alcanzaba el 75 % de las aguas servidas urbanas.55\u200b Finalmente, la ciudad produce una gran contaminaci\u00f3n lum\u00ednica lo que ha afectado y pr\u00e1cticamente imposibilitado el trabajo de diversos recintos astron\u00f3micos ubicados al interior de la ciudad."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "181",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con la actual estructura territorial del pa\u00eds, \u00e9ste se divide en tres niveles (regiones, provincias y comunas), pero Santiago no se ajusta perfectamente con ninguno de ellos. Aunque la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago fue creada en 1976 para englobar un \u00e1rea metropolitana creada dos a\u00f1os antes, a partir de la antigua provincia de Santiago, \u00e9sta incluye una serie de localidades alejadas de la urbe principal, como Melipilla o Talagante. A nivel provincial, el Gran Santiago sobrepasa los l\u00edmites de la actual Provincia de Santiago, incluyendo a las de Cordillera, Maipo y Talagante. A nivel comunal, la ciudad est\u00e1 compuesta por una treintena de estas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "185",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el paso de los a\u00f1os y la constante expansi\u00f3n de la ciudad, fue necesaria la divisi\u00f3n del territorio con el fin de mejorar la administraci\u00f3n y aumentar la participaci\u00f3n local en la toma de decisiones. En 1891, se dicta la Ley de Organizaci\u00f3n y Atribuciones de las Municipalidades (m\u00e1s conocida como Ley de Comuna Aut\u00f3noma), que en el caso de Santiago estipulaba la creaci\u00f3n de 10 circunscripciones, compuestas por una \u00abjunta local\u00bb de tres municipales electos y que unidas conformar\u00edan la municipalidad. El Decreto de Creaci\u00f3n de Municipalidades dividi\u00f3 definitivamente los departamentos en nuevos municipios que agrupaban una o m\u00e1s subdelegaciones alejadas de la cabecera departamental. La municipalidad de Santiago qued\u00f3 compuesta por las circunscripciones de Santa Luc\u00eda, Santa Ana, Portales, Estaci\u00f3n, Ca\u00f1adilla, Recoleta, Maestranza, Universidad, San L\u00e1zaro y Parque Cousi\u00f1o. Adem\u00e1s se crean otras municipalidades rurales en torno a la ciudad: \u00d1u\u00f1oa, Maip\u00fa, Colina, Lampa y Renca, las cuales, con el paso de los a\u00f1os, seguir\u00edan subdividi\u00e9ndose en nuevas municipalidades."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "187",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con el proceso de regionalizaci\u00f3n de los a\u00f1os 1970, se suprimen los departamentos, organiz\u00e1ndose el pa\u00eds, a nivel local, en comunas administradas por municipalidades; adem\u00e1s en 1974 se crea el \u00c1rea Metropolitana de Santiago, que comprend\u00eda la antigua provincia de Santiago, con exclusi\u00f3n del departamento de San Antonio, y cuyo r\u00e9gimen de gobierno y administraci\u00f3n se fijar\u00eda por una ley especial. Sin embargo, en 1976 pas\u00f3 a ser la regi\u00f3n Metropolitana, dividida en tres provincias, y \u00e9stas en comunas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "189",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Cada una de estas comunas es gobernada independientemente, como un ente aut\u00f3nomo, por un alcalde que preside un concejo municipal formado por concejales. Tanto alcaldes como concejales son electos en elecciones populares directas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "197",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La poblaci\u00f3n de Santiago ha ido envejeciendo durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto por la disminuci\u00f3n de la fertilidad como por la mejora en la calidad de vida. De acuerdo al censo de 2017,n 2\u200b un 27,04 % de hombres y 24,51 % de las mujeres de las comunas de Santiago ten\u00edan menos de 20 a\u00f1os, mientras un 13,56 % y 17,76 % ten\u00eda sobre los 60 a\u00f1os, respectivamente.3\u200b En contraste, la cifra total de menores de 20 a\u00f1os en 1992 era de 38,04 % y de mayores de 60, apenas un 8,86 %.60"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "201",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Esta tendencia, sin embargo, se ha reducido en la \u00faltima d\u00e9cada. Las comunas m\u00e1s centrales han vivido importantes procesos de densificaci\u00f3n y verticalizaci\u00f3n. Seg\u00fan el censo de 2017, la comuna de Santiago se convirti\u00f3 en la tercera m\u00e1s poblada del pa\u00eds, con un total de 404.495 habitantes,3\u200b duplicando su poblaci\u00f3n en 15 a\u00f1os."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "216",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Santiago se ubican las principales compa\u00f1\u00edas de teatro, albergando diversas obras tanto nacionales como internacionales, alcanzando su mayor expresi\u00f3n durante el Festival Internacional de Teatro conocido como Santiago a Mil, el cual se realiza cada verano desde 1994 y que ha congregado a m\u00e1s de un mill\u00f3n de espectadores.77\u200b Adem\u00e1s se encuentra el Planetario Chile."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "231",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la actualidad, nueve equipos de Santiago juegan en el f\u00fatbol profesional chileno, de los cuales seis militan en la Primera Divisi\u00f3n (Audax Italiano, Colo-Colo, Palestino, Uni\u00f3n Espa\u00f1ola, Universidad Cat\u00f3lica y Universidad de Chile) y tres en la Primera B (Barnechea, Magallanes y Santiago Morning). Colo-Colo, Universidad de Chile y Universidad Cat\u00f3lica son considerados los principales equipos del pa\u00eds, alcanzando no solo importantes participaciones en el campeonato nacional sino tambi\u00e9n en eventos internacionales (como la Copa Libertadores o la Copa Sudamericana). Entre estos equipos se disputan tradicionalmente el Supercl\u00e1sico y el Cl\u00e1sico Universitario, y en conjunto son los m\u00e1s populares del pa\u00eds, con una adhesi\u00f3n estimada del 89 % de la poblaci\u00f3n nacional.86"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "235",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago tiene una privilegiada ubicaci\u00f3n junto a los Andes para el desarrollo de los deportes de invierno. Al nororiente de la ciudad, a menos de 35 kil\u00f3metros de distancia, se ubican los complejos invernales de El Colorado, Farellones, La Parva y Valle Nevado, este \u00faltimo el de mayor \u00e1rea esquiable del hemisferio sur88\u200b y sede del campeonato mundial de snowboard organizado por la FIS.89\u200b Otro centro de esqu\u00ed, Lagunillas, se ubica al sureste de la capital pero es de menor envergadura que los anteriores."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "245",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Uno de los ejes fundamentales de Transantiago es el Metro de Santiago que, desde su creaci\u00f3n en 1975, es considerado como uno de los sistemas de transporte m\u00e1s eficientes y modernos de Latinoam\u00e9rica.93\u200b Diariamente, m\u00e1s de 2,6 millones de personas transitan por sus seis l\u00edneas (1, 2, 4, 4A, 5 y 6), que se extienden por m\u00e1s de 119 kil\u00f3metros y 118 estaciones. Luego de la inauguraci\u00f3n de la L\u00ednea 6 en noviembre de 2017, se espera que en 2019 la nueva l\u00ednea 3 haga alcanzar los 138 km de extensi\u00f3n, y los 220 km para el a\u00f1o 2026 con la proyectadas l\u00edneas 7, 8 y 9, m\u00e1s las extensiones de las l\u00edneas 2, 3 y 4."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "251",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago es considerada como una de las ciudades m\u00e1s seguras de Latinoam\u00e9rica70\u200b con una tasa de homicidio que seg\u00fan algunos estudios var\u00eda entre 2 y 6 homicidios al a\u00f1o por cada 100 000 habitantes.98\u200b99\u200b A nivel nacional, es la s\u00e9ptima de menor tasa de victimizaci\u00f3n dentro de las 17 ciudades m\u00e1s grandes del pa\u00eds, con un 30,1 % de habitantes que tienen al menos un miembro de su familia que ha sido v\u00edctima de robo o intento de robo durante los \u00faltimos seis meses, cifra 0,5 % menor que el promedio nacional. Al desglosar esa cifra por comunas, las menores tasas se encuentran en las comunas del sector nororiente con Las Condes liderando con apenas un 18 %; por el contrario, las comunas con mayor tasas de victimizaci\u00f3n son Conchal\u00ed y El Bosque con un 38,9 % y 38,5 % respectivamente.100\u200b El centro de la ciudad, en tanto, tiene una baja tasa de victimizaci\u00f3n de un 20,9 %, producto de hurtos y robos.101"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "3",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con una superficie de m\u00e1s de 43 316 000 km\u00b2, es la segunda masa de tierra m\u00e1s grande del globo, cubriendo el 8,4 % de la superficie total del planeta y el 30,2 % de la tierra emergida, y adem\u00e1s concentrando cerca del 12 % de la poblaci\u00f3n humana. Las mayores aglomeraciones urbanas de Am\u00e9rica son Ciudad de M\u00e9xico, Nueva York, S\u00e3o Paulo, Los Angeles, R\u00edo de Janeiro, Buenos Aires y Santiago de Chile."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "11",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Las palabras Am\u00e9rica y americano se entienden en maneras distintas en otros idiomas, que puede causar malentendidos. En las lenguas germ\u00e1nicas como ingl\u00e9s, la palabra inglesa 'America' es un falso amigo; usualmente no quiere decir Am\u00e9rica, sino Estados Unidos. Am\u00e9rica se traduce en ingl\u00e9s como The Americas \u2018Las Am\u00e9ricas\u2019. Una situaci\u00f3n parecida se encuentra en espa\u00f1ol, donde norteamericano a veces no quiere decir de Norteam\u00e9rica sino, espec\u00edficamente, estadounidense; uso que no se recomienda, como lo aclara la Real Academia Espa\u00f1ola en su \u00abDiccionario panhisp\u00e1nico de dudas\u00bb15\u200b"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "17",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Crist\u00f3bal Col\u00f3n toma posesi\u00f3n de la isla Guanahani."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "23",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Luego de tres siglos de dominio colonial, los pueblos americanos comenzaron a declarar su independencia reclamando su derecho para organizarse como estados nacionales, enfrentando militarmente a las potencias europeas, abriendo de ese modo el proceso mundial de descolonizaci\u00f3n. Las primeras en hacerlo fueron las Trece Colonias brit\u00e1nicas mediante la Revoluci\u00f3n estadounidense que dio origen a los Estados Unidos de Am\u00e9rica, en 1776, organizando un nuevo tipo de sociedad a partir de conceptos pol\u00edticos novedosos como independencia, constituci\u00f3n, federalismo y derechos del Hombre."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "31",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Entre los acontecimientos pol\u00edticos m\u00e1s importantes de la historia contempor\u00e1nea de Am\u00e9rica se encuentran la Revoluci\u00f3n Mexicana (1910-1917), la Guerra Fr\u00eda (1945-1991) que opuso frontalmente a Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y llev\u00f3 a una sucesi\u00f3n de dictaduras en Am\u00e9rica Latina, y la Revoluci\u00f3n Cubana (1959). En las d\u00e9cadas de 1960 y 1970 la aparici\u00f3n del rock and roll, como resultado de la fusi\u00f3n de culturas afroamericanas y su difusi\u00f3n mundial, y de movimientos juveniles radicales, llevaron a un profundo cambio cultural. A partir de la d\u00e9cada de 1980 la concentraci\u00f3n de empresas y universidades y las innovaciones tecnol\u00f3gicas producidas en el Silicon Valley en California, convirti\u00f3 a la regi\u00f3n en eje de la Sociedad de la Informaci\u00f3n."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "37",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Aparte del macizo brasile\u00f1o y el escudo guayan\u00e9s, el macizo monta\u00f1oso, separado de una franja de relieve monta\u00f1oso como es la cordillera de los Andes, el complejo monta\u00f1oso de la Sierra Nevada de Santa Marta es considerado el macizo monta\u00f1oso m\u00e1s grande del mundo ubicado cerca de un litoral costero, el cual se eleva abruptamente desde las costas del mar Caribe hasta alcanzar una altura de 5.775 metros en sus picos nevados, ubicados a tan solo 42 kil\u00f3metros de este.24"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "45",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tengo que guardar la clave para la maquina: dXNlcjogc2VjdXJpdHkg "
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "47",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica Central Continental"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "50",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El Caribe o Las Antillas"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "53",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica del Sur"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "56",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica del Sur alberga especies como ping\u00fcinos, zorro colorado, hornero, flamenco, ballena flanca austral, Yaguaret\u00e9, puma, tucan, Otaria flavescens, c\u00f3ndor andino, chig\u00fcires, osos hormigueros, b\u00e1quiros, nutria gigante, serpientes de cascabel, cuaima-pi\u00f1a, a la vez que iguanas, morrocoy, toninas, grandes reptiles como la anaconda verde, el cocodrilo del Orinoco, el caim\u00e1n de anteojos, otros mam\u00edferos como el manat\u00ed, manat\u00ed amaz\u00f3nico, oso frontino, ocelote, zorro vinagre, zorros, tapires, perezosos, zarig\u00fceyas, armadillos y los venados.33\u200b34\u200b35"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "58",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En las zonas subtropicales cercanas a la latitud 30\u00b0 se ubican zonas \u00e1ridas, de caracter\u00edsticas des\u00e9rticas como el desierto de Sonora (sur de Estados Unidos y norte de M\u00e9xico) y el de Atacama (en el norte de Chile), mientras en la Patagonia se desarrolla un clima des\u00e9rtico fr\u00edo."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "61",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Atendiendo a sus caracter\u00edsticas culturales y econ\u00f3micas, el continente se puede dividir en Am\u00e9rica Anglosajona y Am\u00e9rica Latina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "63",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica Latina, ubicada al sur, con pa\u00edses donde se hablan principalmente castellano y portugu\u00e9s y se profesa mayoritariamente la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Tiene mayores porcentajes de poblaci\u00f3n rural que EE. UU. y Canad\u00e1. En sus econom\u00edas tiene un mayor peso el sector primario o extractivo (agricultura, ganader\u00eda, etc). La mayor\u00eda de los pa\u00eds est\u00e1 escasamente industrializado o solo recientemente industrializado salvo en los casos de M\u00e9xico, Brasil y Argentina con una industria pujante y en desarrollo que en el resto de los pa\u00edses de la zona, menores valores PBI per c\u00e1pita y menores \u00edndice de desarrollo humano (algunos pa\u00edses, con \u00edndices muy bajo)36\u200b37"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "64",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ubicaci\u00f3n los peque\u00f1os pa\u00edses y dependencias de lengua y tradici\u00f3n no latina del Caribe y la zona tropical es un asunto en discusi\u00f3n.38\u200b Por sus caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edsticas y culturales, pa\u00edses como Bahamas, Belice, Guyana, Jamaica, Trinidad y Tobago y otros pa\u00edses de las Peque\u00f1as Antillas pueden incluirse en Am\u00e9rica Anglosajona.37\u200b Sin embargo hay la posibilidad de incorporaci\u00f3n del Caribe al concepto de Am\u00e9rica Latina por sus relaciones hist\u00f3ricas comunes, por formas de desarrollo cultural similares. As\u00ed se incluir\u00eda a el Caribe ingl\u00e9s y holand\u00e9s.39\u200b Estos pa\u00edses y dependencias comparten la realidad econ\u00f3mica del resto de Am\u00e9rica Latina. Desde este \u00faltimo criterio habr\u00eda un l\u00edmite claro entre las dos Am\u00e9ricas que ser\u00eda la frontera entre EE. UU. y M\u00e9xico y el estrecho de Florida que separa EE. UU. de Cuba."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "68",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Am\u00e9rica se presenta un equilibrio positivo entre hombres y mujeres, siendo la tasa de mujeres un 3 o 5 % m\u00e1s que los hombres en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. 41\u200bEn cuanto a la orientaci\u00f3n sexual, con las excepciones de Canad\u00e1,42\u200b Uruguay,43\u200b Argentina43\u200b y Costa Rica,44\u200b la poblaci\u00f3n del resto de los pa\u00edses es casi enteramente heterosexual, sin embargo respecto a la aceptaci\u00f3n de esta, Am\u00e9rica presenta un panorama de opiniones y puntos de vista que en unos pa\u00edses difieren de otros; por ejemplo, en muchos de los pa\u00edses de las Antillas incluyendo Belice, Surinam y Guyana se manejan pol\u00edticas donde los homosexuales son condenados a prisi\u00f3n, la \u00fanica excepci\u00f3n es Puerto Rico que se haya dentro de los pa\u00edses mas liberales y favorables en ese sentido, tambi\u00e9n en algunas dependencias de ultramar y en Rep\u00fablica Dominicana la homosexualidad es legal sin embargo este \u00faltimo no tiene leyes que los protejan. En el caso de Latinoam\u00e9rica, en todos los pa\u00edses si es legal la diversidad sexual, aunque por un lado, en Ecuador, Per\u00fa, Guatemala, Nicaragua, Bolivia, El Salvador, Paraguay y Honduras existen todav\u00eda actitudes homof\u00f3bicas y es a\u00fan considerado un tema tab\u00fa principalmente en los \u00faltimos, en cambio por otro lado en Uruguay, Argentina, Brasil, Costa Rica, Chile, Colombia, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Venezuela hay una mayor aceptaci\u00f3n de la homosexualidad principalmente en los primeros; a nivel continental Canad\u00e1 y la regi\u00f3n norte de los Estados Unidos (donde los estados son mas liberales) tienen la mayor diversidad de orientaci\u00f3n sexual y aceptaci\u00f3n de esta. 45\u200b Actualmente, el matrimonio igualitario es legal en Canad\u00e1, Argentina, Brasil, Uruguay, Puerto Rico, Estados Unidos y Colombia, incluyendo algunos estados de M\u00e9xico. 46"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "69",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La poblaci\u00f3n americana est\u00e1 constituida por mil millones de habitantes aproximadamente, descendientes de tres grandes grupos \u00e9tnicos, as\u00ed como por el mestizaje entre los mismos: amerindios y esquimales (que constituyeron los habitantes aut\u00f3ctonos de Am\u00e9rica); europeos (de origen espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, brit\u00e1nico, franc\u00e9s, italiano, alem\u00e1n, holand\u00e9s, dan\u00e9s, eslavo e irland\u00e9s, los cuales suman aproximadamente 573 millones de personas, equivalentes a un poco m\u00e1s del 50 % de la poblaci\u00f3n americana) y africanos subsaharianos descendientes de esclavos. Hay tambi\u00e9n descendientes de otros inmigrantes, m\u00e1s recientes, sobre todo asi\u00e1ticos, tanto del Medio como del Lejano Oriente."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "74",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El espa\u00f1ol es hablado por m\u00e1s de 400 millones de personas, concentr\u00e1ndose principalmente en M\u00e9xico, Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica. Existen adem\u00e1s importantes comunidades hispanohablantes en Estados Unidos, Canad\u00e1 y un poco en Brasil y algunas islas del Caribe. (V\u00e9ase distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica del idioma espa\u00f1ol)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "75",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El ingl\u00e9s es hablado como lengua materna por m\u00e1s de 350 millones de personas. Es el idioma m\u00e1s hablado en Estados Unidos, Canad\u00e1, Jamaica, Trinidad y Tobago, Guyana, y otras ex-colonias o dependencias brit\u00e1nicas en las Antillas Menores y el Atl\u00e1ntico sur. Es oficial en Belice (hablado por solo un 3 % de la poblaci\u00f3n, pues el 50 % de la misma es de habla espa\u00f1ola) y Puerto Rico donde est\u00e1 presente como segundo idioma oficial."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "76",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El franc\u00e9s es hablado en Am\u00e9rica por m\u00e1s de 20 millones de franc\u00f3fonos (menos numerosos que en Europa o \u00c1frica pero distribuidos en las tres Am\u00e9ricas). En Norteam\u00e9rica se habla en Canad\u00e1 en donde es idioma oficial, hablado principalmente en las provincias de Qu\u00e9bec (donde es mayoritario) y en Nuevo Brunswick; en las islas San Pedro y Miguel\u00f3n en donde tambi\u00e9n es idioma oficial (colectividad territorial francesa); y en parte de los Estados Unidos (Estados de Maine y Louisiana). En la regi\u00f3n de Centroam\u00e9rica y el Caribe: es oficial en Hait\u00ed y en varias islas de las Antillas Menores como en los departamentos franceses de Guadalupe y Martinica, y en las islas de San Mart\u00edn y San Bartolom\u00e9 (colectividades territoriales francesas), y adem\u00e1s se habla en Dominica y Santa Luc\u00eda. En Sudam\u00e9rica: es oficial en el departamento franc\u00e9s de la Guayana Francesa."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "83",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El neerland\u00e9s es hablado en Surinam y es lengua oficial en las islas de Aruba, Bonaire, Curazao, Sint Maarten, San Eustaquio y Saba."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "90",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El v\u00e9neto es hablado principalmente en M\u00e9xico y Brasil."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "91",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El portugu\u00e9s es hablado en Venezuela por la gran colonia portuguesa distribuida en todo lo largo y ancho del pa\u00eds (Venezuela concentra la tercera colonia portuguesa m\u00e1s grande del mundo). Tambi\u00e9n es hablado en las fronteras de los pa\u00edses que limitan con Brasil. La mezcla de los idiomas espa\u00f1ol y portugu\u00e9s dan lugar a la variante llamada Portu\u00f1ol."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "102",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Am\u00e9rica pol\u00edticamente se divide en 35 pa\u00edses independientes y 23 dependencias de pa\u00edses europeos (Dinamarca, Reino Unido, Francia y Pa\u00edses Bajos) y de Estados Unidos. Adem\u00e1s hay 4 territorios integrados en Francia y que por tanto son parte de la Uni\u00f3n Europea. Los estados americanos nacen a finales del siglo XVIII (Estados Unidos) y principios del XIX (Iberoam\u00e9rica y Hait\u00ed) como resultado del proceso b\u00e9lico de descolonizaci\u00f3n de potencias como Reino Unido, Francia, Espa\u00f1a y Portugal. Finalmente el territorio caribe\u00f1o logr\u00f3 la independencia entre finales del siglo XIX (Cuba y Rep\u00fablica Dominicana) y el siglo XX (resto de islas caribe\u00f1as)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "122",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago se posiciona habitualmente como una ciudad l\u00edder en Am\u00e9rica Latina en una serie de factores sociales, econ\u00f3micos y ambientales. La capital chilena es la segunda ciudad m\u00e1s competitiva de Am\u00e9rica Latina, s\u00f3lo superada por S\u00e3o Paulo,11\u200bn 3\u200b as\u00ed como la tercera con mejor calidad de vida \u2014la segunda de Sudam\u00e9rica y la 90.\u00aa del mundo\u201412\u200b y la m\u00e1s segura de Latinoam\u00e9rica. Adem\u00e1s, es considerada como una ciudad global de clase Beta-\u00bb,13\u200b y la 53.\u00aa ciudad con mayores ingresos del mundo, con un PIB (PPA) de 91 000 millones de USD en 2005 y una estimaci\u00f3n de 160 000 millones de USD hacia 2020.14"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "133",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El investigador Rub\u00e9n Stehberg del Museo Nacional de Historia Natural y Gonzalo Sotomayor de la Universidad Andr\u00e9s Bello reunieron las pruebas de las investigaciones presentadas en 1976, m\u00e1s documentos hist\u00f3ricos, y a esto agregaron nuevas evidencias que demostrar\u00edan que, debajo del casco antiguo de Santiago, se encontrar\u00eda una ciudad incaica, vestigio de la ocupaci\u00f3n del Tawantinsuyu en los cursos medios de los r\u00edos Mapocho y Maipo.n 5\u200b La ocupaci\u00f3n contaba con reyes y autoridades a lo largo de los valles hasta llegar a Mapocho, pero \u00e9stos habr\u00edan sido muertos durante la conquista de Diego de Almagro. La ciudad incaica de Mapocho se la comparaba, seg\u00fan escritos demostrados en el estudio, como otra versi\u00f3n de la capital Inca Cuzco, un lugar en que prosperaba la miner\u00eda y la agricultura. Por consiguiente, se pone en evidencia que Pedro de Valdivia realmente no fund\u00f3 Santiago, sino que viaj\u00f3 directamente a poblarla y tomar posesi\u00f3n de la ciudad.23\u200b24"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "141",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Ya concluyendo el siglo, se construyeron sistemas de recolecci\u00f3n de aguas lluvias para evitar inundaciones en el centro y se iniciar\u00edan las obras de canalizaci\u00f3n del Mapocho, para lo que fue necesaria la demolici\u00f3n de los tajamares y del Puente de Calicanto, ocurrida el 10 de agosto de 1888. Para ese entonces, Santiago ten\u00eda una poblaci\u00f3n cercana a los 256 000 habitantes, esparcidos en una extensi\u00f3n de 3766 hect\u00e1reas.25\u200b Muchos de estos habitantes viv\u00edan en barriadas pobres, excluidas del desarrollo urbano fomentado por la oligarqu\u00eda, fuera de los bordes de la ciudad como en los barrios occidentales de Yungay y Chuchunco.20"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "148",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Vista de la Alameda en 1930."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "151",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En las d\u00e9cadas siguientes, Santiago sigui\u00f3 creciendo de forma imparable. En 1940, la ciudad acumulaba 952 075 habitantes, en 1952 esta cifra lleg\u00f3 a los 1 350 409 habitantes y el censo de 1960 totaliz\u00f3 1 907 378 santiaguinos. Este crecimiento se reflej\u00f3 en la urbanizaci\u00f3n de los sectores rurales de la periferia, donde se establecieron familias de clase media y baja con viviendas estables: en 1930, el \u00e1rea urbana ten\u00eda una extensi\u00f3n de 6500 hect\u00e1reas, que en 1960 lleg\u00f3 a las 20 900 y en 1980 a las 38 296. Aunque la mayor\u00eda de las comunas segu\u00edan creciendo, \u00e9ste se concentr\u00f3 principalmente en comunas perif\u00e9ricas como Barrancas al poniente, Conchal\u00ed al norte y La Cisterna y La Granja al sur. Las clases bajas se instalaron a trav\u00e9s de ocupaciones ilegales ('tomas de terreno'), de las cuales las m\u00e1s emblem\u00e1ticas fueron las Poblaciones Recabarren (1947), Za\u00f1artu (1947), Los Nogales (1948) y La Victoria (1957), aunque tambi\u00e9n hubo compra de sitios desde los a\u00f1os 30 y acceso a viviendas sociales construidas por el Estado y las cajas de previsi\u00f3n.31\u200b En el caso de la clase alta, \u00e9sta comenz\u00f3 a acercarse al sector de la precordillera de Las Condes y La Reina. El centro, por el contrario, perdi\u00f3 habitantes dejando m\u00e1s espacio para el desarrollo del comercio, la banca y las actividades gubernamentales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "152",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Este crecimiento se realiz\u00f3 sin ning\u00fan tipo de regulaci\u00f3n y s\u00f3lo comenzaron a aplicarse durante los a\u00f1os 1960 con la creaci\u00f3n de diversos planes de desarrollo del Gran Santiago, concepto que reflejaba la nueva realidad de una ciudad mucho m\u00e1s amplia. En 1958 fue lanzado el Plan intercomunal de Santiago y que propon\u00eda la organizaci\u00f3n del territorio urbano, fijando un l\u00edmite de 38 600 hect\u00e1reas urbanas y semiurbanas, para una poblaci\u00f3n m\u00e1xima de 3 260 000 habitantes, la construcci\u00f3n de nuevas avenidas, como la Avenida Circunvalaci\u00f3n Am\u00e9rico Vespucio y la ruta 5 Panamericana, el ensanche de las existentes y el establecimiento de \u00abcordones industriales\u00bb. La celebraci\u00f3n de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962 dio un nuevo empuje a las obras de mejoramiento de la ciudad. En 1966 se cre\u00f3 el Parque Metropolitano de Santiago en el cerro San Crist\u00f3bal y el MINVU dio inicio a la erradicaci\u00f3n de poblaciones callampas y la construcci\u00f3n de nuevas viviendas como la Remodelaci\u00f3n San Borja, en cuyas cercan\u00edas fue construido el Edificio Diego Portales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "153",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En 1967, fue inaugurado el nuevo Aeropuerto Internacional de Pudahuel y, tras a\u00f1os de discusi\u00f3n, en 1969 se dar\u00eda inicio a la construcci\u00f3n del Metro de Santiago, cuya primera etapa correr\u00eda bajo el tramo occidental de la Alameda y que ser\u00eda inaugurada en 1975. El Metro se convertir\u00eda en una de las construcciones m\u00e1s prestigiosas de la ciudad y en los a\u00f1os siguientes seguir\u00eda expandi\u00e9ndose, llegando a dos l\u00edneas perpendiculares a fines de 1978. Las telecomunicaciones tendr\u00edan adem\u00e1s un importante desarrollo, reflejado con la construcci\u00f3n de la Torre Entel, que desde su construcci\u00f3n en 1975 ser\u00eda uno de los s\u00edmbolos de la capital al ser la estructura m\u00e1s alta del pa\u00eds por dos d\u00e9cadas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "154",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Tras el golpe de Estado de 1973 y el establecimiento de la dictadura militar, la planificaci\u00f3n urbana no tuvo grandes cambios hasta inicio de los a\u00f1os 1980, cuando el gobierno adopt\u00f3 un modelo econ\u00f3mico neoliberal y el rol de organizador pasa del Estado al mercado. En 1979 se modifica el plan regulador, extendiendo el radio urbano a m\u00e1s de 62 000 ha para el desarrollo inmobiliario, provocando una nueva expansi\u00f3n descontrolada de la ciudad, llegando a las 40 619 ha de extensi\u00f3n a comienzos de los a\u00f1os 1990, especialmente en la zona de La Florida, que en el censo de 1992 se convirti\u00f3 en la comuna m\u00e1s populosa del pa\u00eds, con 328 881 habitantes. En tanto, un fuerte terremoto azot\u00f3 la ciudad el 3 de marzo de 1985, que aunque caus\u00f3 escasas v\u00edctimas, dej\u00f3 numerosos damnificados y destruy\u00f3 muchas edificaciones de antig\u00fcedad."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "156",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La zona de Avenida Providencia se consolid\u00f3 como un importante eje comercial en el sector oriente y hacia los a\u00f1os 1990, este desarrollo se extendi\u00f3 al Barrio Alto que se convirti\u00f3 en un atractivo polo para la construcci\u00f3n de edificios de gran altura. Las principales empresas y corporaciones financieras se establecieron en la zona, dando origen a un moderno y pujante centro empresarial conocido como Sanhattan. La partida de estas empresas al Barrio Alto y la construcci\u00f3n de centros comerciales alrededor de toda la ciudad, provocaron una crisis en el centro urbano, el cual debi\u00f3 reinventarse: sus principales calles comerciales se convirtieron en paseos peatonales, como el Paseo Ahumada, y se instituyeron beneficios tributarios para la construcci\u00f3n de edificios residenciales, atrayendo principalmente a j\u00f3venes adultos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "165",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, el crecimiento urbano ha expandido los l\u00edmites de la ciudad hacia el sector oriente acerc\u00e1ndose hacia la precordillera andina, habitando los conos de deyecci\u00f3n existentes. Incluso en zonas como La Dehesa, Lo Curro y El Array\u00e1n, se ha llegado a superar la barrera de los 1000 metros de altitud.38\u200b Algunas estribaciones de baja altura se desprenden de los Andes y se adentran en la cuenca, como es el caso del cord\u00f3n monta\u00f1oso del cerro La Pir\u00e1mide y el cerro San Crist\u00f3bal, en el sector nororiente de Santiago."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "167",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad de Santiago est\u00e1 enclavada en la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Maipo, que abarca una superficie aproximada de 15 380 km\u00b2. El cauce principal nace en la cordillera al sureste de Santiago, en los faldeos del volc\u00e1n hom\u00f3nimo y desciende por la cordillera en forma de un ca\u00f1\u00f3n conocido como el Caj\u00f3n del Maipo. En esta zona confluyen tres importantes cauces tributarios: el r\u00edo Volc\u00e1n que nace bajo el volc\u00e1n San Jos\u00e9 y presenta algunas termas como Ba\u00f1os Morales, el r\u00edo Yeso en cuyo cauce superior se localiza el embalse El Yeso, que es la principal reserva de agua potable para toda la Regi\u00f3n Metropolitana, y el r\u00edo Colorado. Tras salir de la zona de la precordillera, el Maipo ingresa a la cuenca de Santiago, acerc\u00e1ndose al radio urbano de la ciudad marcando la frontera entre la comuna de Puente Alto y la reci\u00e9n incorporada comuna de Pirque. Posteriormente el r\u00edo se aleja hacia el suroeste, siendo de gran importancia para el desarrollo agr\u00edcola en las zonas rurales en torno a Santiago, para seguir finalmente su camino hacia el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, desembocando en la localidad de Llolleo, en la V Regi\u00f3n de Valpara\u00edso."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "171",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Dicha cantidad de lluvia contrasta con las cifras de los meses correspondientes a una estaci\u00f3n muy seca, producida por un dominio anticicl\u00f3nico ininterrumpido por cerca de siete u ocho meses, principalmente durante el verano, entre diciembre y marzo. En esta estaci\u00f3n, el agua ca\u00edda no supera en promedio los cuatro mm."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "173",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ubicaci\u00f3n de Santiago dentro de una cuenca es uno de los factores m\u00e1s importantes del clima de la ciudad. La cordillera costera sirve como 'biombo clim\u00e1tico' al oponerse a la propagaci\u00f3n de la influencia marina, lo que contribuye al aumento de la oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica anual y diaria (la diferencia entre las temperaturas m\u00e1ximas y m\u00ednimas diarias puede superar f\u00e1cilmente los 15 \u00b0C) y el mantenimiento de una humedad relativa baja, cercana a un promedio anual de 70 %.41\u200b Adem\u00e1s, evita el ingreso de masas de aire a excepci\u00f3n de cierta nubosidad baja costera que penetra en la cuenca a trav\u00e9s de los valles fluviales."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "174",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Los vientos predominantes tienen una direcci\u00f3n desde el suroeste, con una intensidad media de 20 km/h, especialmente durante el verano puesto que en el invierno predominan las calmas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "177",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Un grave problema medioambiental que sufre Santiago corresponde a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica existente. El enclaustramiento de la ciudad produce la acumulaci\u00f3n de una capa de esmog sobre la ciudad desde las \u00faltimas d\u00e9cadas, lo que se ve agravado durante los meses invernales debido a diversos fen\u00f3menos clim\u00e1ticos como la inversi\u00f3n t\u00e9rmica y la vaguada costera y la considerable reducci\u00f3n de las masas de aire circulante en la cuenca. Esto, sumado al fr\u00edo propio de la temporada, produce un aumento considerable de las afecciones respiratorias, principalmente de infantes y adultos mayores, que llegan incluso a colapsar el sistema de atenci\u00f3n de salud de Santiago."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "182",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En general, dos tipos de \u00f3rganos son las que intervienen en la administraci\u00f3n de la ciudad. Por un lado, est\u00e1n las treinta y siete municipalidades, encargadas de la administraci\u00f3n local de cada comuna, y dirigidas por un alcalde y asesorado por un concejo, elegidos por votaci\u00f3n popular. El encargado de la administraci\u00f3n superior de la Regi\u00f3n Metropolitana es el Gobierno Regional, formado por el Consejo Regional, tambi\u00e9n electo por votaci\u00f3n popular, y el Intendente, que lo preside y es designado directamente por el Presidente de la Rep\u00fablica; adem\u00e1s, al mismo Intendente le corresponde el gobierno de la regi\u00f3n, como representante natural e inmediato del Presidente de la Rep\u00fablica, actuando en general, dentro de sus posibilidades, como coordinador para las materias que afecten a varias comunas. Desde el 11 marzo de 2018, el cargo de Intendente Metropolitano de Santiago es desempe\u00f1ado por Karla Rubilar."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "184",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En la \u00e9poca colonial, el encargado de la administraci\u00f3n local era el Cabildo de la ciudad, que cambi\u00f3 de denominaci\u00f3n a Municipalidad con la Constituci\u00f3n de 1823. Desde 1833, toda la ciudad y las localidades del departamento fueron administradas por la misma municipalidad, que comenz\u00f3 a ser denominada \u00abmunicipalidad departamental\u00bb, y que era presidida por el intendente provincial. La elecci\u00f3n de los municipales (3 alcaldes y regidores) se introdujo en 1876."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "186",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Posteriormente, con la Constituci\u00f3n de 1925 surge en Chile la comuna como la divisi\u00f3n territorial de una municipalidad. En este nuevo marco constitucional, la comuna \u2013divisi\u00f3n administrativa\u2013 equivale a la subdelegaci\u00f3n \u2013divisi\u00f3n pol\u00edtica\u2013. En 1927, se integra al departamento de Santiago el de La Victoria, que ten\u00eda como cabecera la ciudad de San Bernardo, y se suprimen las 10 comunas urbanas y se crea la comuna de Santiago, administrada por la municipalidad hom\u00f3nima. En las d\u00e9cadas siguientes, son creados cuatro nuevos departamentos (San Bernardo, Talagante, Puente Alto y Presidente Aguirre Cerda), cre\u00e1ndose nuevos n\u00facleos urbanos, mientras varias de las comunas de car\u00e1cter rural son alcanzadas por la expansi\u00f3n de la urbe santiaguina."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "192",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Con la independencia del pa\u00eds, la capitalidad se mantuvo en Santiago, donde se asentaron las nuevas instituciones pol\u00edticas. Los \u00f3rganos representantes de los tres poderes del Estado permanecieron en Santiago desde esa \u00e9poca, a excepci\u00f3n del Congreso Nacional que sesion\u00f3 en Valpara\u00edso durante 1828 y fue trasladado a dicha ciudad en 1990 con el fin de promover la descentralizaci\u00f3n del poder. A pesar de ello, buena parte de la actividad pol\u00edtica sigue desarroll\u00e1ndose en Santiago, por lo que en varias oportunidades se ha debatido la posibilidad de retornar la sede del Congreso a la capital nacional.58"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "193",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La gran mayor\u00eda de los servicios p\u00fablicos e instituciones del Estado de car\u00e1cter nacional tienen sede principal en Santiago, siendo muy pocas las excepciones, entre las que se cuentan a la Comandancia en Jefe de la Armada de Chile, la Subsecretar\u00eda de Pesca, el Servicio Nacional de Pesca, el Servicio Nacional de Aduanas y el Consejo Nacional de la Cultura y las Artes, localizadas en Valpara\u00edso, el Instituto Forestal, en San Pedro de la Paz; y el Instituto Ant\u00e1rtico Chileno, en Punta Arenas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "194",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Santiago se encuentra el palacio de los Tribunales de Justicia de Santiago de Chile, edificio que alberga a la Corte Suprema de Justicia de Chile, la Corte de Apelaciones de Santiago y la Corte Marcial del Ej\u00e9rcito, la Fuerza A\u00e9rea y Carabineros. Est\u00e1 ubicado en la comuna de Santiago, en la calle Compa\u00f1\u00eda, entre Morand\u00e9 y Bandera, frente a la plaza Montt Varas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "195",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "De acuerdo con los datos recogidos en el censo de 2017 realizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas, la poblaci\u00f3n de las comunas que forman Santiago alcanzaba los 6 209 755 habitantes, equivalente al 35,33 % del total nacional y al 87,33 % del total regional.n 2\u200b3\u200b Esta cifra refleja el amplio crecimiento en la poblaci\u00f3n de la ciudad durante el siglo XX: en 1907 hab\u00eda 383 587 habitantes, 1 010 102 en 1940, 2 009 118 en 1960, 3 899 619 en 1982, 4 729 118 en 1992 y 5 428 590 en 2002.61\u200b62"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "196",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El crecimiento de Santiago ha experimentado diversos cambios a lo largo de su historia. En sus primeros a\u00f1os, tuvo una tasa de crecimiento de un 2,68 % anual hasta el siglo XVII, bajando posteriormente a cifras menores al 2 % anual hasta comienzos del siglo XX. A mediados de dicha centuria se produjo una explosi\u00f3n demogr\u00e1fica que se explica por cuanto, en su condici\u00f3n de capital, absorbi\u00f3 sucesivamente la migraci\u00f3n desde los campamentos mineros del norte de Chile durante la crisis de los a\u00f1os 1930 y de poblaci\u00f3n proveniente desde los sectores rurales entre los a\u00f1os 1940 y 1960, principalmente. La gran cantidad de migraci\u00f3n sumada a la alta tasa de fertilidad en esa \u00e9poca se reflejaban en cifras de crecimiento anual que alcanzaron a un 4,92 % entre 1952 y 1960. Sin embargo, desde fines de dicho siglo, las cifras de crecimiento se han reducido nuevamente, alcanzando el 1,35 % a comienzos de los a\u00f1os 2000.63\u200b De igual forma, el tama\u00f1o de la ciudad se ha expandido constantemente. Las 20 000 hect\u00e1reas que abarcaba Santiago en 1960, se duplicaron antes de 1980 y en 2002 alcanz\u00f3 las 86 778 hect\u00e1reas. As\u00ed, la densidad de poblaci\u00f3n en Santiago era de 6255,9 hab/km\u00b2 al a\u00f1o 2002.62"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "205",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "De acuerdo al \u00faltimo censo, el 67,91 % de los santiaguinos mayores de 15 a\u00f1os declar\u00f3 ser cat\u00f3lico. Este porcentaje aumenta principalmente en las comunas de mayores ingresos (Pirque alcanza un 81,8 % y Vitacura, un 77,92 %) mientras que desciende en las de menores, con un m\u00ednimo de 57,84 %, en La Pintana. Esto se explica principalmente por el gran aumento de miembros de la iglesia evang\u00e9lica, a la que adhieren un 13,20 % de los santiaguinos y que tiene su m\u00e1ximo n\u00famero de adeptos en La Pintana, con un 23,82 %; en cambio, en Providencia s\u00f3lo representan un 3,68 % de la poblaci\u00f3n.64"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "212",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Dentro del \u00e1rea metropolitana de Santiago, existen 174 sitios patrimoniales bajo la custodia del Consejo de Monumentos Nacionales,74\u200b entre los que se encuentran monumentos arqueol\u00f3gicos, arquitect\u00f3nicos e hist\u00f3ricos, adem\u00e1s de barrios y zonas t\u00edpicas. De estos, 93 se encuentran dentro de la comuna de Santiago, considerada el centro hist\u00f3rico de la ciudad.75\u200b Aunque ning\u00fan monumento santiaguino ha sido declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco, tres ya han sido propuestos por el gobierno chileno: el santuario inc\u00e1sico del cerro El Plomo, la iglesia y convento de San Francisco y el palacio de La Moneda.76"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "215",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Diversas \u00e1reas verdes en la ciudad contienen en su interior y en sus alrededores diversos sitios de car\u00e1cter patrimonial. Dentro de los m\u00e1s importantes destacan las fortificaciones del cerro Santa Luc\u00eda, el santuario de la Virgen Mar\u00eda en la cumbre del cerro San Crist\u00f3bal, las fastuosas criptas del Cementerio General de Santiago, el Parque Forestal, el Parque O'Higgins y el Parque Quinta Normal."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "217",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Para la realizaci\u00f3n de diversos eventos culturales, art\u00edsticos y musicales, existen diversos recintos dentro de los que destacan el Centro Cultural Estaci\u00f3n Mapocho, el Centro Cultural Matucana 100, el Centro Cultural Gabriela Mistral, el Centro Cultural Palacio de La Moneda, el Movistar Arena y el Teatro Caupolic\u00e1n. Por otro lado, las presentaciones de ballet y \u00f3pera son acogidas permanentemente por el Teatro Municipal de Santiago, ubicado en pleno centro de la ciudad y el cual posee una capacidad de 1500 espectadores."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "218",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Interior del Centro Cultural Gabriela Mistral."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "228",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En el a\u00f1o 2005, 49,7 % de los estudiantes de educaci\u00f3n superior a nivel nacional se concentraban en la Regi\u00f3n Metropolitana (donde casi la totalidad de los planteles est\u00e1n dentro del \u00e1rea urbana de Santiago) lo que equivale a 663.679 alumnos. De estos, un 25,77 % lo hace en universidades tradicionales, un 44,70 % en universidades privadas, un 19,62 % en centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica y un 9,91 % en institutos profesionales.85\u200b En la ciudad se encuentran ubicadas las casas centrales de las principales universidades del pa\u00eds, cinco de ellas pertenecientes al Consejo de Rectores: de Chile, de Santiago, Cat\u00f3lica, UMCE y Universidad Tecnol\u00f3gica Metropolitana (UTEM)."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "230",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El principal deporte practicado en Santiago es el f\u00fatbol, al igual que en el resto del pa\u00eds. En 1903 fue fundada la Asociaci\u00f3n de F\u00fatbol de Santiago agrupando a los primeros clubes de este deporte. Aunque Valpara\u00edso era la principal sede del football de la \u00e9poca, Santiago comenz\u00f3 a rivalizar la hegemon\u00eda desde los a\u00f1os 1920 y finalmente la sede de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol de Chile traslad\u00f3 su sede desde el puerto hasta la capital. De los 101 torneos nacionales de f\u00fatbol profesional realizados desde 1933, 81 veces ha salido campe\u00f3n un equipo santiaguino."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "234",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Diversos deportes se practican en Santiago, pero tienen mucha menor concurrencia que el f\u00fatbol. Aunque hist\u00f3ricamente la ciudad ha albergado los partidos del equipo chileno de Copa Davis (incluyendo la final de 1976), en los \u00faltimos a\u00f1os ha perdido la hegemon\u00eda en el tenis, incluyendo el traslado del Abierto de Chile a Vi\u00f1a del Mar en 2001. En cuanto al baloncesto, Universidad Cat\u00f3lica ha sido campeona 5 veces de la DIMAYOR. El rodeo chileno, a diferencia de las ciudades menores, no se practica mucho y se realizan rodeos principalmente en zonas rurales de comunas como San Bernardo y Maip\u00fa o en raras ocasiones en la Medialuna Las Condes. Durante las Fiestas Patrias se realizan m\u00e1s rodeos en la llamada Semana de la Chilenidad. En cuanto al atletismo el mayor evento realizado anualmente es la Marat\u00f3n de Santiago, que alberga alrededor de 30 mil participantes entre profesionales y aficionados, que participan en las categor\u00edas Marat\u00f3n, Media marat\u00f3n y 10k trotando por las calles de Santiago."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "237",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "La ciudad ha albergado diversos eventos de importancia. En Santiago se han disputado las finales de la Copa Am\u00e9rica (1926, 1941, 1945, 1955, 1991 y 2015), del Campeonato Mundial de Baloncesto Femenino de 1953, del Campeonato Mundial de Baloncesto de 1959, de la Copa Mundial de F\u00fatbol de 1962, de la Copa Davis 1976, de los Campeonatos Mundiales de Polo de 1992 y 2015, de la Copa Mundial de F\u00fatbol Juvenil de 1987 y de la Copa Mundial Femenina de F\u00fatbol Sub-20 de 2008. En cuanto a torneos multideportivos, Santiago fue sede de los III Juegos Sudamericanos en 1986 y fue electa sede en dos oportunidades de los Juegos Panamericanos, pero por diversas razones nunca los ha albergado. Los problemas econ\u00f3micos y pol\u00edticos forzaron a la renuncia de los eventos de 1975 y 1987, mientras que los II Juegos Panamericanos de invierno fijados para 1993 fueron cancelados por la ODEPA debido a la falta de inter\u00e9s de los participantes y los problemas administrativos. En 2014, Santiago fue sede de los X Juegos Sudamericanos."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "239",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "En Santiago existen diversos servicios de autobuses interurbanos, uno de los m\u00e1s importantes medios de transporte con otras ciudades chilenas; tambi\u00e9n existen algunos servicios de autobuses a ciudades de los pa\u00edses fronterizos e incluso de Brasil. Estos servicios se concentran en los terminales Alameda, Santiago, San Borja y Los H\u00e9roes, ubicados en el centro de la ciudad. En el caso del Terminal San Borja, tambi\u00e9n existen algunos recorridos de buses a localidades cercanas como Talagante, Pe\u00f1aflor y Melipilla, que en los \u00faltimos a\u00f1os han adquirido el car\u00e1cter de ciudades dormitorios de Santiago."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "241",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Santiago concentra el 37,32 % del parque vehicular chileno, con un total de 991 838 veh\u00edculos, de los cuales 979 346 son motorizados. 805 220 autom\u00f3viles transitan por la ciudad, los que equivalen al 37,63 % del total nacional y a una tasa de un autom\u00f3vil por cada 7 habitantes.92\u200b Para sustentar a este enorme parque, una extensa red de avenidas y calles se extiende por todo Santiago con el fin de dar conectividad a las diferentes comunas que conforman el \u00e1rea metropolitana."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "246",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Otros sistemas de transporte local incluyen los servicios de 25 mil taxis y 11 mil taxis colectivos, identificados por autom\u00f3viles de color negro y techo amarillo.92\u200b En cuanto al ciclismo, en Santiago se pueden encontrar bicicletas de arriendo, siendo las principales Bikesantiago impulsada por Banco Ita\u00fa y Bici Las Condes de la Municipalidad de Las Condes, junto con ella diversas municipalidades han intentado promover el uso de bicicletas con la construcci\u00f3n de ciclov\u00edas."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "247",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "El valor del transporte urbano depende de la combinaci\u00f3n de tipo de transporte elegido por el usuario, es as\u00ed como el uso de buses (tambi\u00e9n llamadas micros) tiene el costo m\u00e1s bajo en todos los tramos horarios. El costo actual del pasaje va desde los $650 (USD$0,98) hasta los $780 (USD$1,18) dependiendo del horario.94\u200b De acuerdo con el reporte realizado por Moovit en julio de 2017, el promedio de tiempo que las personas pasan en transporte p\u00fablico en Santiago, por ejemplo desde y hacia el trabajo, en un d\u00eda de la semana es de 84 min., mientras que el 23% de las personas pasan m\u00e1s de 2 horas todos los d\u00edas. El promedio de tiempo que las personas esperan en una parada o estaci\u00f3n es de 15 min., mientras que el 21% de las personas esperan m\u00e1s de 20 minutos cada d\u00eda. La distancia promedio que la gente suele recorrer en un solo viaje es de 7.4 km., mientras que el 15% viaja por m\u00e1s de 12 km en una sola direcci\u00f3n. 95"
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "250",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "Al igual que en el resto del pa\u00eds, la seguridad de la poblaci\u00f3n de Santiago est\u00e1 en manos de Carabineros de Chile, que tiene 55 comisar\u00edas a lo largo de la capital m\u00e1s cuatro comisar\u00edas de fuerzas especiales, una montada, dos de menores, una de asuntos familiares y una subcomisar\u00eda, las cuales se reparten en cinco prefecturas: Centro, Oriente, Occidente, Norte, Sur y Cordillera.97\u200b A ellos se suma la labor de la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile y de los servicios de los diversos organismos del Poder Judicial."
        }
      },
      {
        "_index": "quotes",
        "_type": "quote",
        "_id": "252",
        "_score": 1.0,
        "_source": {
          "quote": "A pesar de ser considerada como una ciudad \u00abrelativamente segura\u00bb, el nivel de temor en la poblaci\u00f3n ha crecido de manera importante en el \u00faltimo tiempo. En 2007, un 22 % de su poblaci\u00f3n manifestaba un \u00abalto temor\u00bb de sufrir alg\u00fan tipo de crimen en su contra, mientras en a\u00f1os anteriores las cifras eran considerablemente menores (en 2000 era de un 13,4 % y en 2005 de un 15,8 %). En comparaci\u00f3n con otras ciudades del pa\u00eds, el promedio de este \u00edndice fuera de la capital es de un 15,9 % e incluso esta cifra es mayor que en las ciudades con mayor tasa de victimizaci\u00f3n: Iquique y Talca que poseen un 37,5 % y 35,9 % de victimizaci\u00f3n, s\u00f3lo un 17,7 % y un 18,9 % de la poblaci\u00f3n respectiva manifiesta un \u00abalto temor\u00bb. En el desglose por comunas, nuevamente las cifras m\u00e1s bajas est\u00e1n en el sector oriente, con \u00d1u\u00f1oa con un 10 %, y las m\u00e1s altas en El Bosque, con un 32,5 %.100\u200b Este alto grado de inseguridad que siente la poblaci\u00f3n ha sido descrito como producto de las enormes brechas que diferencian a los habitantes de la ciudad y el rol de los medios de comunicaci\u00f3n, entre otros.102"
        }
      }
    ]
  }
}